<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="https://okbinteractive.studio/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://okbinteractive.studio/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-06-22T10:48:26+00:00</updated><id>https://okbinteractive.studio/feed.xml</id><title type="html">Okb Interactive Studio</title><subtitle>Multidisciplinary digital studio. Makers. Focus on performing strategy &amp; digital design, building &amp; development great apps</subtitle><author><name>Okb Interactive Studio</name></author><entry xml:lang="es"><title type="html">Prototipos web: Estas son las razones por las que cambiamos Photoshop por Figma</title><link href="https://okbinteractive.studio/insights/razones-por-las-que-cambiamos-photoshop-por-figma-para-hacer-prototipos-web.html" rel="alternate" type="text/html" title="Prototipos web: Estas son las razones por las que cambiamos Photoshop por Figma" /><published>2022-06-10T17:30:03+00:00</published><updated>2022-06-10T17:30:03+00:00</updated><id>https://okbinteractive.studio/insights/razones-por-las-que-cambiamos-photoshop-por-figma-para-hacer-prototipos-web</id><content type="html" xml:base="https://okbinteractive.studio/insights/razones-por-las-que-cambiamos-photoshop-por-figma-para-hacer-prototipos-web.html"><![CDATA[<h5 id="las-herramientas-suelen-tener-una-función-concreta-emplearlas-para-fines-distintos-para-los-que-fueron-ideadas-impide-sacarles-todo-su-provecho-es-más-utilizar-la-herramienta-equivocada-puede-impedirnos-alcanzar-nuestros-objetivos-por-eso-la-única-explicación-para-improvisar-el-uso-de-una-herramienta-es-no-tener-otro-recurso-más-apropiado-a-mano-todo-esto-es-lo-que-pasa-si-la-tarea-de-la-que-hablamos-es-la-elaboración-de-prototipos-web-y-la-herramienta-escogida-para-ello-es-photoshop">Las herramientas suelen tener una función concreta. Emplearlas para fines distintos para los que fueron ideadas impide sacarles todo su provecho. Es más: utilizar la herramienta equivocada puede impedirnos alcanzar nuestros objetivos. Por eso, la única explicación para improvisar el uso de una herramienta es no tener otro recurso más apropiado a mano… Todo esto es lo que pasa si la tarea de la que hablamos es la elaboración de prototipos web y la herramienta escogida para ello es Photoshop.</h5>

<!--more-->

<div class="section sec-inner post-cta my-50">
    <div class="section-bg bg-light" data-animate="slideScaleInLeft"></div>
    <div class="container">
        <div class="block-case position-relative d-block" data-animate="enterSection">
            <!-- 16:9 aspect ratio -->
            <div class="embed-responsive embed-responsive-16by9" data-animate="fadeInUp">
                <img class="embed-responsive-item" src="/assets/images/posts/razones-por-las-que-cambiamos-photoshop-por-figma-para-hacer-prototipos-web-00.jpg" />
            </div>
            <div class="post-content">
                <div class="block-text text-white" data-animate="fadeInUp" data-delay="300">
                    <p class="subtitle text-capitalize c-line mb-10 mb-md-25" data-animate="enterSection"><span class="c-line-ln"></span>Okb Interactive Studio</p>
                    <a href="/contacta-con-nosotros/" class="h2 text-white" data-animate="enterSection">¿Necesitas diseñar una aplicación web?</a>
                    <div class="d-none d-md-block mt-20">
                        <a class="btn btn-okb btn-okb-white" data-animate="fadeInUp" data-delay="300" href="/contacta-con-nosotros/">Contacta con nosotros</a>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </div>
    </div>
</div>

<p>Que hayamos emparejado estas dos cosas no es mera casualidad: Photoshop es actualmente la herramienta de prototipado favorita para muchos diseñadores UX/UI. Si perteneces al mundo del diseño web seguro que conoces a alguien que la use, o puede que incluso tú mismo la hayas empleado alguna vez (o todavía lo hagas). De hecho nosotros mismos hemos recurrido a ella durante bastante tiempo para presentar nuestras propuestas de diseño a nuestros clientes.</p>

<p>Esto tiene su explicación lógica. En primer lugar porque, aunque el prototipado se ha ido consolidando en los últimos años como una fase estratégica para el desarrollo web, durante mucho tiempo tampoco han existido herramientas específicas para este cometido. Además hay un segundo motivo fundamental: Photoshop es una herramienta potente. Muy potente, en realidad. No es una herramienta fácil de usar, pero una vez aprendido su manejo, permite hacer infinidad de cosas y con unos resultados impecables, lo que inevitablemente nos lleva a la tercera razón de peso para usarla para nuestros prototipos web: ya la conocemos. ¿Por qué acostumbrarse a una nueva interfaz de usuario, memorizar atajos de teclado o familiarizarse con menús y funciones si ya tenemos dominado el universo de Photoshop?</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/razones-por-las-que-cambiamos-photoshop-por-figma-para-hacer-prototipos-web-11.jpg" alt="Razones por las que cambiamos Photoshop por Figma" />
    </picture>
</div>

<p>Sin embargo, usar Photoshop solo nos sirve para perpetuar un error. Porque cuando hablamos de ‘prototipos web’ muchas veces nos referimos equivocadamente a imágenes planas que representan pantallas. Para eso, un fichero .JPG cumple perfectamente con el expediente (y qué mejor que Photoshop para generar imágenes en .JPG). Pero un prototipo web no es una suma de imágenes de pantallas, porque si lo reducimos a eso perdemos una parte esencial de toda interfaz de usuario: la navegación y la interacción. Por eso, aunque Adobe Photoshop es una excelente herramienta de retoque y edición fotográfica (probablemente la mejor del mercado), no es una herramienta de diseño de prototipos web. Y por eso tal vez no deberías seguir usándola para esto.</p>

<p>Esta es por lo menos nuestra opinión. A lo largo de este artículo vamos a contarte cómo fue nuestro proceso de cambio a la hora de abordar las tareas de prototipado para nuestros clientes —abandonando Photoshop y abrazando herramientas específicas para generar prototipos web— y cómo los resultados que hemos obtenido han merecido francamente la pena.</p>

<h2 id="breve-historia-de-las-herramientas-de-prototipado">Breve historia de las herramientas de prototipado</h2>

<p>Como decíamos, el mercado de las herramientas de prototipado web no se desarrolló hasta hace relativamente poco: 2010. Anteriormente ya existían algunas herramientas, aunque más enfocadas a la elaboración de wireframes, como por ejemplo Balsamiq. Fue en 2010 cuando vio la luz <a href="https://www.sketch.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Sketch</a>, una herramienta que desde entonces ocupa el corazón de muchos diseñadores web de todo el mundo. A esto ha contribuido sin duda el hecho de que Sketch vivió durante un buen tiempo en relativa paz, sin que ningún rival serio le hiciera sombra.</p>

<p>Este rival llegó a comienzos de 2016 de la mano —como no podía ser de otra forma— de Adobe, que lanzó <a href="https://www.adobe.com/es/products/xd.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">XD</a>, su solución específica para prototipado web. La compañía de San José llegaba tarde al mercado, aunque con un producto fuertemente respaldado por una marca que en el campo del diseño aún lo es todo. Desde entonces, Adobe incluye XD en su Adobe Creative Cloud, junto a icónicas herramientas que actualmente marcan el día a día de cualquier diseñador, como Photoshop, Illustrator o After Effects, lo que le ha valido para ganar popularidad rápidamente.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/razones-por-las-que-cambiamos-photoshop-por-figma-para-hacer-prototipos-web-01.jpg" alt="Razones por las que cambiamos Photoshop por Figma" />
    </picture>
</div>

<p>Y en este panorama es cuando entró al terreno de juego <a href="https://www.figma.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Figma</a>. El proyecto nació en 2012 de la mano de dos estudiantes de la Universidad de Brown, Dylan Field y Evan Wallace, aunque su salida pública no se produciría hasta finales de 2016. Podríamos considerar Figma como un <em>outsider</em> total que en los últimos años ha revolucionado la forma de hacer prototipos. Su comunidad de usuarios no para de crecer y cada vez es más habitual encontrarnos con clientes que piden que los diseños para sus proyectos se les faciliten en este formato o entrar a trabajar con equipos de diseño de otros estudios o agencias que ya operan exclusivamente con él.</p>

<h2 id="pero-por-qué-es-tan-popular-figma">¿Pero por qué es tan popular Figma?</h2>

<p>Si ya has tomado la decisión de cambiar tu <em>workflow</em> a la hora de generar prototipos, los tres programas de los que hemos hablado —Sketch, XD y Figma— son excelentes opciones para ello, aunque de entre todos ellos quizá el más fuerte entre la comunidad de diseñadores actualmente sea Figma. Y no te vamos a engañar: Figma es hoy por hoy nuestra herramienta favorita a la hora de generar prototipos. Y lo decimos después de haber trabajado previamente con Photoshop y con Sketch y de haber sucumbido a los encantos de XD durante un tiempo. ¿Por qué? Aquí tienes algunas de nuestras conclusiones:</p>

<p>Para empezar, Figma tiene bastantes de las características que nos gustaban de Photoshop aunque, desde nuestro punto de vista, bastante mejoradas para lo que se necesita a la hora de crear un buen prototipo:</p>

<h3 id="las-mesas-de-trabajo-ahora-son-frames">Las mesas de trabajo ahora son frames</h3>

<p>Las mesas de trabajo de Figma (que aquí se llaman <em>frames</em>) presentan algunas propiedades que las hacen mucho más cómodas a la hora de diseñar páginas web. En primer lugar se pueden crear frames con el tamaño específico de distintos dispositivos —desde un modelo concreto de <em>smartphone</em> al de una tableta o una ventana de un navegador— aunque lo realmente práctico e innovador no es eso: una funcionalidad que nos encanta de los <em>frames</em> es que permiten configurar fácilmente un sistema de columnas y filas que resulta tremenda útil a la hora de empezar a diseñar pantallas y que mejora considerablemente el tener que trabajar con las guías de Photoshop.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/razones-por-las-que-cambiamos-photoshop-por-figma-para-hacer-prototipos-web-02.gif" alt="Razones por las que cambiamos Photoshop por Figma" />
    </picture>
</div>

<h3 id="los-objetos-inteligentes-ahora-son-componentes">Los objetos inteligentes ahora son componentes</h3>

<p>A la hora de diseñar un site existen un montón de elementos que son comunes a todas las páginas. Dibujar esos mismos elementos en todas y cada una de ellas no es operativo ya que, si el cliente decide cambiar alguno, toca repetir el cambio una y otra vez. Para evitar este proceso tedioso, cuando hacíamos con Photoshop nuestros prototipos recurríamos a crear cada uno de esos elementos comunes en ficheros .PSD separados y luego los utilizábamos en el documento principal como objetos inteligentes vinculados. Mucho más sencillo que todo eso son los componentes de Figma, que permiten hacer lo mismo pero de una forma más intuitiva, dentro del mismo documento y con la posibilidad de aplicarles diferentes estilos en función de su estado (seleccionado, deshabilitado, <em>on focus…</em>).</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/razones-por-las-que-cambiamos-photoshop-por-figma-para-hacer-prototipos-web-09.gif" alt="Razones por las que cambiamos Photoshop por Figma" />
    </picture>
</div>

<h3 id="continúan-las-capas">Continúan las capas</h3>

<p>Uno de los rasgos más característicos de Photoshop es su estructura de trabajo en capas. Figma mantiene esa misma filosofía pero en la práctica es mucho más cómoda, ya que cada elemento vive en su propia capa. Así la selección de elementos es más fácil. Además de poder moverlos en el eje-z arrastrándolos por el panel de capas (tal y como se hace en Photoshop), con Figma también puedes hacerlo de una manera mucho más sencilla mediante las opciones de ‘Traer al frente’ o ‘Enviar al fondo’. Siempre hemos pensado que el trabajo con capas de Photoshop resulta útil con pocas capas, pero conforme el número de capas aumenta —como sucede cuando diseñas un prototipo de una páginaweb— se puede convertir en una verdadera tortura.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/razones-por-las-que-cambiamos-photoshop-por-figma-para-hacer-prototipos-web-03.gif" alt="Razones por las que cambiamos Photoshop por Figma" />
    </picture>
</div>

<p>Por otro lado, Figma incluye funcionalidades que no encontrarás en Photoshop y que suponen una clara mejora a la hora de dibujar prototipos:</p>

<h3 id="estilos">Estilos</h3>

<p>En Figma podemos crear diferentes estilos (de color, de texto, de efecto…) para aplicárselos a los distintos elementos. Así, si hay que cambiar uno de estos estilos (por ejemplo el tipo de fuente o su color) a petición del cliente, basta con hacerlo sobre el estilo y todos los elementos que lo incluyan automáticamente mostrarán ese cambio. Esta funcionalidad es además tremendamente fácil de usar.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/razones-por-las-que-cambiamos-photoshop-por-figma-para-hacer-prototipos-web-04.gif" alt="Razones por las que cambiamos Photoshop por Figma" />
    </picture>
</div>

<h3 id="autolayout">Autolayout</h3>

<p>El <em>autolayout</em> es una de las funciones más destacadas de Figma y lo que la diferencia de otras herramientas del mismo tipo. Permite crear componentes que se ajustan a diferentes situaciones. Por ejemplo, un menú horizontal en el que, al añadir un nuevo elemento o eliminar uno ya existente, el resto de elementos se recoloquen solos, sin tener que alinearlos manualmente uno a uno.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/razones-por-las-que-cambiamos-photoshop-por-figma-para-hacer-prototipos-web-05.gif" alt="Razones por las que cambiamos Photoshop por Figma" />
    </picture>
</div>

<h3 id="organización-de-proyectos">Organización de proyectos</h3>

<p>Con Photoshop guardábamos nuestros proyectos como archivos .PSD (o .PSB a medida que su peso iba aumentando) en una estructura de directorios con una lógica pero compleja (es decir, requería estar familiarizado con ella para llegar a entenderla). Pero Figma posibilita la organización de los proyectos de una forma mucho más práctica y lógica. Además es una herramienta online, lo que significa que todos tus archivos se almacenan directamente en la nube, por lo que no ocupan sitio en nuestros equipos, son fácilmente accesibles para todos y se puede trabajar con ellos desde el trabajo o desde casa. Esto permite también llevar un control de versiones mucho más óptimo.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/razones-por-las-que-cambiamos-photoshop-por-figma-para-hacer-prototipos-web-10.gif" alt="Razones por las que cambiamos Photoshop por Figma" />
    </picture>
</div>

<h3 id="colaborativo">Colaborativo</h3>

<p>Si el trabajo en equipo y a distancia es fundamental para tu proceso de diseño, Figma te resultará muy útil, ya que incluye funciones específicas para la colaboración entre personas físicamente distantes. En primer lugar, con Figma varias personas pueden trabajar a la vez sobre un mismo documento y ver cada una las modificaciones de la otra en tiempo real. Además tiene herramientas de trabajo en equipo, como FigJam. Operativamente es muy útil tener todas estas funciones dentro de la misma herramienta, ya que hace que se pueda prescindir de otras en el flujo de trabajo (como por ejemplo de Google Meets para las reuniones). Además, después de hacer modificaciones en un documento, se pueden añadir comentarios que ayuden a otros miembros del equipo a realizar un seguimiento de lo que se ha cambiado y por qué, lo que incluso hace depender menos del correo electrónico. Todo lo que pasa en Figma se queda en Figma…</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/razones-por-las-que-cambiamos-photoshop-por-figma-para-hacer-prototipos-web-07.gif" alt="Razones por las que cambiamos Photoshop por Figma" />
    </picture>
</div>

<h3 id="interactivo">Interactivo</h3>

<p>Sin duda esta es la gran baza que ofrece Figma —y por lo general otros programas de prototipado— con respecto a Photoshop, ya que con los primeros conseguirás que tus propuestas de diseño pasen de ser ‘fotos fijas’ a cobrar vida. La posibilidad de enlazar prototipos entre sí para simular cómo será la navegación por el <em>site</em> o cómo funcionarán los diferentes elementos de las páginas al interactuar con ellos —como levantar una ventana modal o aplicar un efecto <em>hover</em>— no solo facilita enormemente a los clientes el hacerse una imagen mental mucho más completa del producto final, sino que además hace que el trabajo posterior de nuestro equipo de desarrollo sea más ágil.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/razones-por-las-que-cambiamos-photoshop-por-figma-para-hacer-prototipos-web-06.gif" alt="Razones por las que cambiamos Photoshop por Figma" />
    </picture>
</div>

<h3 id="compartible">Compartible</h3>

<p>Olvídate de enviar correos electrónicos con imágenes como archivos adjuntos. Olvídate de las versiones 1, 2, 3… Con Figma no se comparten .JPGs y el canal de comunicación ya no es el correo electrónico, en el que muy a menudo los hilos de proyectos se convierten en auténticos laberintos. Con Figma se comparten enlaces con los que los clientes pueden acceder al prototipo navegable siempre actualizado desde su equipo con solo un navegador, sin tener que descargar nada. Además de ganar en comodidad, esta forma de compartir los avances ofrece a los clientes una visión más ajustada a la realidad del proyecto: anteriormente, al compartir con ellos solo imágenes en .JPG de las distintas pantallas, les estábamos obligando a revisar estas propuestas en los visualizadores de imagen que vienen por defecto en los distintos sistemas operativos, lo que en la mayoría de las ocasiones les llevaba a llevarse una impresión equivocada de los tamaños de textos o elementos en la función de las dimensiones de sus ventanas.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/razones-por-las-que-cambiamos-photoshop-por-figma-para-hacer-prototipos-web-08.gif" alt="Razones por las que cambiamos Photoshop por Figma" />
    </picture>
</div>

<h2 id="cuándo-dar-el-paso-a-figma">¿Cuándo dar el paso a Figma?</h2>

<p>Se necesita tiempo para aprender a utilizar una herramienta de forma eficaz y eso, en el caso de un estudio como el nuestro, se come inevitablemente parte del presupuesto y de los plazos. Eso hace que el momento de la transición de una herramienta a otra nunca parezca el adecuado. Sin embargo es recomendable abordar el cambio cuanto antes y de forma progresiva antes de que sea el cambio el que se termine imponiendo por su propio peso y de forma totalmente torrencial.</p>

<p>En nuestra opinión el mejor momento para migrar de Photoshop a un programa de prototipado como Figma es a través de un proyecto nuevo, pequeño y no muy complejo. Así es como iniciamos nosotros nuestra andadura con la nueva herramienta.</p>

<p>Primero realizamos un curso de formación y después todos los miembros del equipo nos implicamos en el proyecto para poder así en práctica lo aprendido y compartir unos con otros nuestros consejos, dudas y sensaciones con la nueva herramienta. Una de las grandes ventajas de optar por Figma es que se trata de una herramienta muy popular y que cuenta con una comunidad muy activa, por lo que es fácil encontrar documentación, cursos o tutoriales cada vez que surge alguna duda.</p>

<p>A día de hoy, Figma es ya una realidad en todos nuestros proyectos, incluso en los más grandes. Algunos de ellos se nos presentaron ya con el requerimiento de tener que trabajar en Figma, lo cual no nos hubiera sido posible sin estos primeros ensayos. En otros casos, hemos sido nosotros los que hemos propuesto Figma a nuestros clientes, y lo cierto es que no solo lo han acogido bastante bien sino que . Es más: creemos que trabajar con Figma nos da un plus de cara a la mayoría de clientes, ya que hace que nuestros proyectos sean más atractivos, facilita la colaboración con los clientes y nos ayuda a conseguir mejores resultados y más rápidos.</p>

<hr />

<p>Los cambios siempre dan miedo. Como todo cambio en la metodología de trabajo, pasar de una herramienta como Photoshop a otra como Figma puede hacerse duro al principio o incluso causar alguna frustración. Pero pronto las ventajas superan a los inconvenientes de tener que asumir nuevas rutinas. El mundo del diseño web cambia contantemente: programas que triunfan y que luego desaparecen tras ser superados por otros que añaden nuevas funcionalidades, lenguajes de programación que sustituyen a otros, <em>frameworks</em> que aparecen y desaparecen, dispositivos que cambian el modo de acceder a Internet, nuevas prácticas que tumban antiguas prácticas y que revolucionan la forma de afrontar proyectos… Trabajar con cambios es una realidad como diseñador, así que el aprendizaje y uso de nuevas herramientas debería estar en nuestro ADN.</p>

<div class="post-share mt-50">
    <div>
        <p class="font-weight-bold">¿Te ha parecido interesante? ¡Compártelo!</p>
        <p>Seguro que a tus contactos le gusta leerlo.</p>
    </div>
    <ul>
        <li><a href="https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https://okbinteractive.studio/insights/razones-por-las-que-cambiamos-photoshop-por-figma-para-hacer-prototipos-web.html"><img src="/assets/images/logos/icon-linkedin.svg" alt="Linkedin" /></a></li>
        <li><a href="https://twitter.com/intent/tweet?text=Razones%20por%20las%20que%20cambiamos%20Photoshop%20por%20Figma%20para%20hacer%20prototipos%20web&amp;url=https://okbinteractive.studio/insights/razones-por-las-que-cambiamos-photoshop-por-figma-para-hacer-prototipos-web.html&amp;hashtags=okbinteractivestudio"><img src="/assets/images/logos/icon-twitter.svg" alt="Twitter" /></a></li>
        <li><a href="https://api.whatsapp.com/send?text=Razones%20por%20las%20que%20cambiamos%20Photoshop%20por%20Figma%20para%20hacer%20prototipos%20web%20https://okbinteractive.studio/insights/razones-por-las-que-cambiamos-photoshop-por-figma-para-hacer-prototipos-web.html"><img src="/assets/images/logos/icon-whatsapp.svg" alt="Whatsapp" /></a></li>
    </ul>
</div>]]></content><author><name>Okb Interactive Studio</name></author><category term="Diseño" /><category term="UX/UI" /><summary type="html"><![CDATA[Las herramientas suelen tener una función concreta. Emplearlas para fines distintos para los que fueron ideadas impide sacarles todo su provecho. Es más: utilizar la herramienta equivocada puede impedirnos alcanzar nuestros objetivos. Por eso, la única explicación para improvisar el uso de una herramienta es no tener otro recurso más apropiado a mano… Todo esto es lo que pasa si la tarea de la que hablamos es la elaboración de prototipos web y la herramienta escogida para ello es Photoshop.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://okbinteractive.studio/assets/images/posts/social/razones-por-las-que-cambiamos-photoshop-por-figma-para-hacer-prototipos-web.jpg" /><media:content medium="image" url="https://okbinteractive.studio/assets/images/posts/social/razones-por-las-que-cambiamos-photoshop-por-figma-para-hacer-prototipos-web.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="es"><title type="html">Cómo diseñar el branding para una startup</title><link href="https://okbinteractive.studio/insights/como-disenar-el-branding-para-una-startup.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cómo diseñar el branding para una startup" /><published>2022-03-28T05:43:18+00:00</published><updated>2022-03-28T05:43:18+00:00</updated><id>https://okbinteractive.studio/insights/como-disenar-el-branding-para-una-startup</id><content type="html" xml:base="https://okbinteractive.studio/insights/como-disenar-el-branding-para-una-startup.html"><![CDATA[<h5 id="el-proceso-de-lanzamiento-de-una-startup-siempre-es-complicado-las-decisiones-sobre-aspectos-importantes-se-acumulan-las-inversiones-aún-no-están-cerradas-incluso-a-veces-el-propio-producto-todavía-no-está-completamente-definido-por-eso-muchas-startups-prefieren-en-este-punto-no-invertir-el-tiempo-y-el-dinero-del-que-a-veces-no-disponen-en-definir-una-buena-estrategia-de-branding-pensando-en-que-es-algo-que-se-puede-dejar-para-más-adelante-pero-se-equivocan-el-branding-es-vital-para-toda-empresa-pero-más-aún-para-una-startup-y-no-solo-porque-es-la-única-forma-de-poder-competir-con-las-marcas-que-ya-estén-implantadas-en-el-sector-sino-porque-actualmente-ningún-producto-o-servicio-puede-triunfar-en-el-mercado-si-no-logra-primero-conectar-emocionalmente-con-sus-clientes">El proceso de lanzamiento de una <em>startup</em> siempre es complicado: las decisiones sobre aspectos importantes se acumulan, las inversiones aún no están cerradas… Incluso a veces el propio producto todavía no está completamente definido. Por eso, muchas <em>startups</em> prefieren en este punto no invertir el tiempo y el dinero —del que a veces no disponen— en definir una buena estrategia de <em>branding,</em> pensando en que es algo que se puede dejar para más adelante. Pero se equivocan. El <em>branding</em> es vital para toda empresa pero más aún para una <em>startup.</em> Y no solo porque es la única forma de poder competir con las marcas que ya estén implantadas en el sector, sino porque actualmente ningún producto o servicio puede triunfar en el mercado si no logra primero conectar emocionalmente con sus clientes.</h5>

<!--more-->

<div class="section sec-inner post-cta my-50">
    <div class="section-bg bg-light" data-animate="slideScaleInLeft"></div>
    <div class="container">
        <div class="block-case position-relative d-block" data-animate="enterSection">
            <!-- 16:9 aspect ratio -->
            <div class="embed-responsive embed-responsive-16by9" data-animate="fadeInUp">
                <img class="embed-responsive-item" src="/assets/images/posts/como-disenar-el-branding-para-una-startup-00.jpg" />
            </div>
            <div class="post-content">
                <div class="block-text text-white" data-animate="fadeInUp" data-delay="300">
                    <p class="subtitle text-capitalize c-line mb-10 mb-md-25" data-animate="enterSection"><span class="c-line-ln"></span>Okb Interactive Studio</p>
                    <a href="/contacta-con-nosotros/" class="h2 text-white" data-animate="enterSection">¿Estás lanzando tu startup?</a>
                    <div class="d-none d-md-block mt-20">
                        <a class="btn btn-okb btn-okb-white" data-animate="fadeInUp" data-delay="300" href="/contacta-con-nosotros/">Te ayudamos con su branding</a>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </div>
    </div>
</div>

<p>A veces las <em>startups</em> confían todos sus esfuerzos a que su producto reúna las mejores prestaciones del mercado o a que ofrezca el mejor servicio de todos o a que su precio sea el más competitivo, pensando que eso les hará triunfar. Es evidente que todo eso es importante, pero en realidad —y por extraño que parezca— los aspectos racionales pesan muy poco en la toma de decisiones de los clientes a la hora de decantarse por una u otra marca.</p>

<p>La mayoría se deja llevar por otros factores que tienen que ver más con la afinidad y con cómo se sienten usando una marca. Y esto es lo que se consigue con el <em>branding.</em></p>

<h2 id="branding-para-startups">Branding para startups</h2>
<p>El <em>branding</em> para <em>startups</em> tiene sus propias características, que obviamente se adaptan a las propias características de las <em>startups.</em> Básicamente son dos:</p>

<ul>
  <li>
    <p>No es lo mismo trabajar con una marca ya consolidada (que tiene su público, su cuota de mercado, su <em>background</em> y su producto bien definido) que con otra de reciente creación, en la que todo está por definir y cuyo primer objetivo es darse a conocer y ganar rápidamente una base de clientes.</p>
  </li>
  <li>
    <p>No es lo mismo hacer el <em>branding</em> de una empresa que puede invertir tiempo y dinero en ello, que trabajar para <em>startups,</em> que suelen disponer de pocos recursos y que estos deben invertirse en el producto más que en la marca.</p>
  </li>
</ul>

<p>Si tienes una <em>startup</em> puedes hacer tú mismo el trabajo de <em>branding,</em> pero hacerlo bien no es una tarea sencilla y requiere de bastante dedicación. También puedes contratar una agencia especializada en el <em>branding</em> para <em>startups.</em> Estas empresas pueden aportar toda su experiencia pero es importante que a la vez te permitan que sigas siendo tú quien tenga la última palabra. Porque nadie como tú conoce a tu empresa…</p>

<p>Es por ejemplo nuestro caso. En OKB Interactive Studio trabajamos con <em>startups</em> de todo tipo, tanto las que se encuentran en fase de arranque (o <em>presemilla</em>) como aquellas que están en fase de crecimiento o incluso de pivotaje. Para estas empresas realizamos todo tipo de trabajos, desde una consultoría de marca a la elaboración de una identidad visual pasando por trabajos de diseño y desarrollo web. Todo ello ajustado a las necesidades de cada caso.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-disenar-el-branding-para-una-startup-01.jpg" alt="Cómo diseñar el branding para una startup" />
    </picture>
</div>

<h2 id="el-branding-para-startups-paso-a-paso">El branding para startups, paso a paso</h2>
<p>El término <em>branding</em> es un concepto muy amplio que engloba varios aspectos. Nosotros los hemos agrupado en tres: la definición de marca, la identidad visual y el diseño de producto.</p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>La definición de marca:</strong> Recoge todos los valores intangibles de la marca, como su nombre, su misión, sus valores, su personalidad y su tono de voz.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>La identidad visual:</strong> Engloba todos los aspectos visuales de la marca, fundamentalmente el logotipo, el color corporativo, la tipografía y los símbolos.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>El diseño de producto:</strong> No hay una forma más poderosa de hacer marca que mediante la interacción de los usuarios con un producto. Muchas <em>startups</em> se enfocan al mercado digital, así que es necesario que sus productos (web o aplicación) respondan a sus valores y estén acordes con su imagen.</p>
  </li>
</ul>

<p>Veamos más en detalle cada uno de ellos en los siguientes apartados.</p>

<h2 id="el-nombre">El nombre</h2>
<p>Poner un nombre a cualquier cosa es siempre una tarea complicada, pero es sin duda una de las partes más importantes a la hora de diseñar el <em>branding</em> para una <em>startup.</em> Todo buen nombre debe reunir una serie de requisitos:</p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Que sea fácil de escribir y recordar:</strong> Que un nombre sea fácil de comunicar es vital para una empresa. Para eso tiene que ser breve —la regla de oro de las seis letras— y fácil de escribir. Conocemos decenas de casos de empresas que eligieron un nombre para su <em>startup</em> y que están agotados de tener que deletreárselo siempre a los clientes o de tener que añadir siempre coletillas, como «con ‘h’ al principio» o «con ‘k’ en lugar de ‘c’» o «como suena pero con ‘y’ en lugar de ‘i’»… Imagina la cantidad de oportunidades que puedes perder por clientes que no pueden recordar tu nombre o que escriben correos a emails incorrectos…</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Que no sea limitante:</strong> Amazon comenzó su andadura en 1995 vendiendo solo libros. ¿Qué habría pasado si Jeff Bezos hubiera decidió llamar a su negocio ‘Tiendadelibrosonline’ en lugar de ‘Amazon’? ¿Se podría haber diversificado tanto como lo ha hecho actualmente? Las <em>startups</em> a menudo necesitan pivotar: deben reorientarse o incluso convertirse en otra cosa para aprovechar oportunidades del mercado o para poder sobrevivir. Por eso es importante no limitar la actividad de tu <em>startup</em> desde el primer día eligiendo un nombre demasiado descriptivo.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Que sea único y con carácter:</strong> Trata que el nombre sea pegadizo. Volviendo al ejemplo de Amazon, Bezos seleccionó el nombre de su empresa porque le pareció exótico y poderoso: el Amazonas es el río más caudaloso del mundo y el término además designa al mítico pueblo de mujeres guerreras. Además empieza por la letra ‘A’ y termina por la ‘Z’, primera y última letra del abecedario latino, lo que da una idea de que en la empresa se puede encontrar de todo. Como hizo Bezos, poner el foco en los valores originales de la marca en lugar de en el producto es una de las claves para un buen <em>naming.</em></p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Que esté disponible:</strong> Si no vas a poder conseguir el ‘.com’ con el nombre que quieres para tu <em>startup,</em> mejor que vayas pensando en otro nombre… Puedes optar por otras extensiones de dominio de primer nivel genéricas —como ‘.net’ o ‘.io’— o geográficas —como ‘.es’— pero lo cierto es que la extensión de dominio influye en tu imagen de la marca y en este sentido el ‘.com’ es el que aporta más profesionalidad y fiabilidad.</p>
  </li>
</ul>

<h2 id="la-misión-y-la-personalidad">La misión y la personalidad</h2>
<p>Toda <em>startup</em> tiene una misión en la vida que define su razón de ser y de su producto. Es un elemento básico en toda empresa y que se resume a una sencilla frase de no más de cien caracteres que explica lo que haces y por qué lo haces.</p>

<p>Un poco más debajo de la misión se encuentra la cultura interna de la empresa, que representa el cómo se hace lo que se hace. Podríamos definirla como el conjunto de valores que mueven todas las decisiones de la empresa y que definen su personalidad.</p>

<p>Para los consumidores es cada vez más importante escoger marcas que compartan sus valores y su manera de ver y entender la vida, incluso en aspectos que puedan ir más allá de los límites de su propio producto.</p>

<p>No se trata de proyectar una imagen falsa con valores ideales y perfectos. Se trata de ser lo que realmente eres (o por lo menos tu mejor versión).</p>

<p>A veces no se dedica demasiado tiempo a este punto, pero como veremos es fundamental para poder avanzar en el resto.</p>

<h2 id="el-tono-de-voz">El tono de voz</h2>
<p>Tu <em>startup</em> no puede hablar con tus clientes. En su lugar hablarán distintas personas y a través de múltiples canales: el director en sus entrevistas, el <em>content manager</em> a través de la página web, el responsable de marketing a través de sus campañas de publicidad, el <em>community manager</em> en las redes sociales, el departamento de ventas con los clientes… Cada persona tiene su forma de expresarse y esto puede repercutir en el modo en el que tus clientes te perciben, creando una especia de ‘personalidad múltiple’ que no te conviene.</p>

<p>Por eso es necesario definir un tono de voz que unifique todas las fuentes y mensajes y que refleje bien la personalidad de la empresa.</p>

<h2 id="el-color">El color</h2>
<p><a href="https://okbinteractive.studio/insights/como-escoger-la-paleta-cromatica-de-una-web">Como ya hemos hablado en anteriores ocasiones en este blog</a>, el color es un lenguaje por sí mismo y como tal posee un importante poder comunicativo que no se puede subestimar nunca. Por eso elegir un color que represente bien la filosofía, valores, personalidad e historia de tu <em>startup</em> es esencial para el <em>branding.</em></p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-disenar-el-branding-para-una-startup-02.jpg" alt="Cómo diseñar el branding para una startup" />
    </picture>
</div>

<p>El primer paso es definir el color corporativo, que es el que representará a tu <em>startup.</em> Cada persona tiene sus propias experiencias con los colores, así que la elección final puede ser algo subjetiva. Pero hay que tener en cuenta que a lo largo de la historia los colores se han ido asociando con distintas realidades, lo que hace que culturalmente nos evoquen ciertas sensaciones. Es lo que llamamos psicología del color. También importante fijarse en qué colores está usando ya la competencia para lograr una rápida diferenciación.</p>

<p>Conforme al color corporativo se escogen los colores secundarios, con los que se crea la paleta cromática. Esta paleta no solo tiene que ser armoniosa, sino que además la sensación que transmita tiene que ser acorde con la personalidad de la empresa: divertida, festiva, relajante, <em>ecofriendly…</em></p>

<h2 id="el-logotipo">El logotipo</h2>
<p>El logotipo es quizá el elemento que más y mejor representa a tu marca, así que hay que dedicarle especial cariño a la hora de diseñar el <em>branding</em> para tu <em>startup.</em></p>

<p>Aunque en este artículo vamos a usar el término ‘logotipo’ —o sencillamente ‘logo’— para referirnos a la enseña de una marca, lo cierto es que el término solo es estrictamente aplicable a aquellas enseñas compuestas exclusivamente por letras (letras más o menos ornamentadas, pero letras al fin y al cabo). Este nombre a veces suele ir acompañado de una imagen, a la que llamamos ‘símbolo’ o ‘isotipo’.</p>

<p>Hay marcas que funcionan sin isotipo, hay otras que usan solo un isotipo (sin ningún texto), hay otras en las que isotipo y logotipo están fusionados en una sola cosa difícil de separar, hay otras que usan ambos elementos siempre juntos —aunque con varias combinaciones— y hay otras que usan indistintamente logotipo e isotipo, juntos o por separado… Para una <em>startup</em> nuestra recomendación es la de simplificar al máximo el uso del logotipo, ya que la marca quizá todavía no esté lo suficientemente madura como para soportar diferentes representaciones sin perder consistencia.</p>

<p>Por otro lado, tal y como sucede con el nombre, un buen logotipo no tiene que ser necesariamente descriptivo, así que no es necesario que represente tu actividad, ni tan siquiera que ilustre fielmente tu nombre. Lo importante de verdad es que sea fácilmente retenible. Para ello es necesario:</p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Que sea sencillo,</strong> fácil de reproducir.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Que sea entendible,</strong> es decir, que rápidamente se vea lo que representa y no dé lugar a confusiones o malentendidos.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Que sea único,</strong> original, que no se parezca o recuerde al logotipo de otra marca.</p>
  </li>
</ul>

<p>Finalmente, es importante diseñar varias versiones del logotipo, tanto la ‘oficial’ —la que se mostrará por defecto— como las alternativas, que son las que habrá que aplicar cuando se den determinadas circunstancias, como la versión en blanco y negro para cuando no se pueda utilizar colores, la versión en negativo para cuando se use sobre fondos oscuros, la versión simplificada para cuando se reproduzca en dimensiones muy reducidas…</p>

<h2 id="la-tipografía">La tipografía</h2>
<p>El tipo de letra es otro elemento clave en el diseño del <em>branding</em> para tu <em>startup</em> ya que muchas de las comunicaciones con tus clientes serán a través de textos.</p>

<p>Las tipografías —como las personas— tienen unos rasgos que les aportan personalidad propia, por lo que necesitas que su carácter se adecúe con el que quieres para tu <em>startup.</em> Hay tipografías de todo tipo: serias, elegantes, desenfadas, cálidas, fuertes, naífs… Una vez tengas elegida tu fuente, piensa en cómo te hace sentir: si esos sentimientos coinciden perfectamente con aquellos que definiste para la personalidad de tu marca y su tono de voz, enhorabuena porque entonces tendrás la tipografía perfecta.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-disenar-el-branding-para-una-startup-03.jpg" alt="Cómo diseñar el branding para una startup" />
    </picture>
</div>

<p>Hay que tener en cuenta también que necesitarás varias tipografías, una propiamente ‘de marca’ (circunscrita al logotipo y poco más, donde lo primordial es su estilo y su carácter) y otras corporativas (para los textos comunes, donde además del carácter también <a href="https://okbinteractive.studio/insights/consejos-para-escoger-la-mejor-tipograf%C3%ADa-para-tu-web">debes tener muy en cuenta su legibilidad</a>). Generalmente de estas últimas necesitarás dos tipos: una para los textos de baja densidad (títulos) y otra para los de alta densidad (párrafos). Puedes incluso establecer distintas fuentes en función del tipo de soporte (impreso o digital), aunque en el caso de las <em>startups</em> lo recomendable por nuestra parte es simplificar al máximo el uso tipográfico.</p>

<h2 id="los-símbolos">Los símbolos</h2>
<p>Vale que el logotipo es el símbolo más poderoso de una marca, pero toda empresa tiene otros símbolos. Cualquier elemento puede convertirse en uno de tus símbolos si se usa con consistencia: tramas, patrones, imágenes… Cualquier elemento gráfico juega un papel fundamental a la hora de que los usuarios puedan identificar rápida e inequívocamente tu marca en cualquier soporte.</p>

<p>Definir estos símbolos te será de gran ayuda a la hora de diseñar productos tan diversos como las publicaciones en redes sociales, los catálogos o el packaging…</p>

<h2 id="el-manual-de-estilo">El manual de estilo</h2>
<p>Una vez que tienes todos los elementos que necesitas para construir tu imagen de marca, toca recopilar todo ese trabajo en un solo documento —llamémoslo guía de marca o manual de estilo— que sirva como referencia para todos los que trabajen para la <em>startup</em> (tanto equipos internos como proveedores) entiendan la marca.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-disenar-el-branding-para-una-startup-04.jpg" alt="Cómo diseñar el branding para una startup" />
    </picture>
</div>

<p>Este trabajo permitirá que tu <em>startup</em> pueda crecer con consistencia. Todo, absolutamente todo lo que esté relacionado con tu <em>startup</em> debe encajar con los principios de tu guía de estilo: desde la aplicación y el sitio web a los anuncios publicitarios en distintos soportes pasando por embalajes, presentaciones para inversores, tarjetas de visita, folletos, productos de <em>merchandising,</em> publicaciones en redes sociales, emails, cartas, <em>stands</em> para ferias, uniformes, vehículos, decoración de puntos de venta…</p>

<p>Este documento puede publicarse de muchas formas, aunque lo ideal es que sea fácilmente comprensible y sobre todo muy accesible. Por eso, en OKB Interactive Studio por ejemplo nos gusta publicarlo a modo de <em>microsite</em> (en lugar de en PDF o PowerPoint). Esto permite actualizarlo fácilmente, ya que una marca es un ser vivo que nunca deja de crecer y evolucionar.</p>

<h2 id="el-diseño-de-producto">El diseño de producto</h2>
<p>Finalmente llegamos al diseño del producto. De acuerdo: el diseño del producto no es técnicamente parte del <em>branding,</em> pero desde nuestro punto de vista ambos conceptos están muy relacionados. Tan relacionados que se merecen estar juntos en este artículo. Porque tal y como decíamos antes, las sensaciones que sienten tus usuarios cuando interactúan con tu producto son poderosísimas y contribuyen a construir tu imagen.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-disenar-el-branding-para-una-startup-05.jpg" alt="Cómo diseñar el branding para una startup" />
    </picture>
</div>

<p>Si eres una marca simpática, tu producto debe ser simpático. Si eres una marca que se dirige a un público elitista, tu producto tiene que ser elitista… En el caso del mercado digital, en el que muchas <em>startups</em> se enfocan, webs y aplicaciones deben estar acordes también con la imagen de marca. En este sentido resultan muy útiles para tu <em>startup</em> los <em>design system.</em></p>

<p>Los <a href="https://okbinteractive.studio/insights/como-crear-un-design-system-paso-a-paso.html"><em>design system</em></a> (o sistemas de diseño) sirven para construir productos digitales (<em>apps</em> y <em>webapps</em>) de forma totalmente escalable, permitiendo crecer con nuevas funcionalidades de forma rápida y consistente, algo que toda <em>startup</em> necesita para poder sobrevivir.</p>

<hr />

<p>El <em>branding</em> es un elemento fundamental para una <em>startup.</em> Tener una marca bien definida te permitirá ser reconocible, destacar entre la competencia, conectar emocionalmente con más clientes potenciales y crecer de forma consistente. Por eso es importante invertir en <em>branding</em>, incluso para aquellas <em>startups</em> que se encuentren en sus fases iniciales. En OKB Interactive Studio podemos ayudarte con el posicionamiento de tu marca, nuestros diseñadores gráficos pueden crear tu identidad visual y nuestro equipo de desarrollo puede hacer real tu sitio web o aplicación.</p>

<div class="post-share mt-50">
    <div>
        <p class="font-weight-bold">¿Te ha parecido interesante? ¡Compártelo!</p>
        <p>Seguro que a tus contactos le gusta leerlo.</p>
    </div>
    <ul>
        <li><a href="https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https://okbinteractive.studio/insights/como-disenar-el-branding-para-una-startup.html"><img src="/assets/images/logos/icon-linkedin.svg" alt="Linkedin" /></a></li>
        <li><a href="https://twitter.com/intent/tweet?text=Cómo%20diseñar%20el%20branding%20para%20una%20startup&amp;url=https://okbinteractive.studio/insights/como-disenar-el-branding-para-una-startup.html&amp;hashtags=okbinteractivestudio"><img src="/assets/images/logos/icon-twitter.svg" alt="Twitter" /></a></li>
        <li><a href="https://api.whatsapp.com/send?text=Cómo%20diseñar%20el%20branding%20para%20una%20startup%20https://okbinteractive.studio/insights/como-disenar-el-branding-para-una-startup.html"><img src="/assets/images/logos/icon-whatsapp.svg" alt="Whatsapp" /></a></li>
    </ul>
</div>]]></content><author><name>Okb Interactive Studio</name></author><category term="Diseño" /><category term="UX/UI" /><summary type="html"><![CDATA[El proceso de lanzamiento de una startup siempre es complicado: las decisiones sobre aspectos importantes se acumulan, las inversiones aún no están cerradas… Incluso a veces el propio producto todavía no está completamente definido. Por eso, muchas startups prefieren en este punto no invertir el tiempo y el dinero —del que a veces no disponen— en definir una buena estrategia de branding, pensando en que es algo que se puede dejar para más adelante. Pero se equivocan. El branding es vital para toda empresa pero más aún para una startup. Y no solo porque es la única forma de poder competir con las marcas que ya estén implantadas en el sector, sino porque actualmente ningún producto o servicio puede triunfar en el mercado si no logra primero conectar emocionalmente con sus clientes.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://okbinteractive.studio/assets/images/posts/social/como-disenar-el-branding-para-una-startup.jpg" /><media:content medium="image" url="https://okbinteractive.studio/assets/images/posts/social/como-disenar-el-branding-para-una-startup.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="es"><title type="html">Cómo diseñar una plantilla de email para tu empresa</title><link href="https://okbinteractive.studio/insights/como-disenar-una-plantilla-de-email-para-tu-empresa.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cómo diseñar una plantilla de email para tu empresa" /><published>2022-02-17T04:30:00+00:00</published><updated>2022-02-17T04:30:00+00:00</updated><id>https://okbinteractive.studio/insights/como-disenar-una-plantilla-de-email-para-tu-empresa</id><content type="html" xml:base="https://okbinteractive.studio/insights/como-disenar-una-plantilla-de-email-para-tu-empresa.html"><![CDATA[<h5 id="si-gestionas-las-comunicaciones-de-email-marketing-de-tu-empresa-sabrás-que-a-veces-las-campañas-se-pueden-preparar-con-bastante-antelación-pero-otras-veces-no-las-solicitudes-de-última-hora-y-los-envíos-de-urgencia-pueden-ser-algo-más-o-menos-frecuente-pero-siempre-lo-suficientemente-molesto-como-para-poner-en-jaque-incluso-al-marketero-más-experimentado-en-estos-casos-si-no-dispones-una-plantilla-personalizada-de-email-muy-sólida-y-versátil-la-calidad-y-la-consistencia-suelen-ser-las-primeras-perjudicadas-en-tus-comunicaciones-y-eso-es-algo-que-una-marca-no-puede-permitirse">Si gestionas las comunicaciones de email marketing de tu empresa, sabrás que a veces las campañas se pueden preparar con bastante antelación. Pero otras veces no. Las solicitudes de última hora y los envíos de urgencia pueden ser algo más o menos frecuente, pero siempre lo suficientemente molesto como para poner en jaque incluso al <em>marketero</em> más experimentado. En estos casos, si no dispones una plantilla personalizada de email muy sólida y versátil, la calidad y la consistencia suelen ser las primeras perjudicadas en tus comunicaciones. Y eso es algo que una marca no puede permitirse.</h5>

<div class="section sec-inner post-cta my-50">
    <div class="section-bg bg-light" data-animate="slideScaleInLeft"></div>
    <div class="container">
        <div class="block-case position-relative d-block" data-animate="enterSection">
            <!-- 16:9 aspect ratio -->
            <div class="embed-responsive embed-responsive-16by9" data-animate="fadeInUp">
                <img class="embed-responsive-item" src="/assets/images/posts/como-disenar-una-plantilla-de-email-para-tu-empresa-00.jpg" />
            </div>
            <div class="post-content">
                <div class="block-text text-white" data-animate="fadeInUp" data-delay="300">
                    <p class="subtitle text-capitalize c-line mb-10 mb-md-25" data-animate="enterSection"><span class="c-line-ln"></span>Okb Interactive Studio</p>
                    <a href="/contacta-con-nosotros/" class="h2 text-white" data-animate="enterSection">¿Necesitas plantillas de email para tu empresa?</a>
                    <div class="d-none d-md-block mt-20">
                        <a class="btn btn-okb btn-okb-white" data-animate="fadeInUp" data-delay="300" href="/contacta-con-nosotros/">Contacta con nosotros</a>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </div>
    </div>
</div>

<p>Las plantillas de email que ofrecen la mayoría de ESP (como Pardot o MailChimp) no son una opción: solo ofrecen algunas opciones básicas de personalización, por lo que tus envíos terminan por tener una apariencia plana, que ni representa la identidad visual de tu marca ni te permite destacar entre tus competidores. Párate si no a pensar cuántos correos electrónicos abres a la semana y cuántos realmente te llaman la atención. Diferenciar tus emails de los del resto es fundamental y eso solo se consigue con una plantilla original <em>ad hoc</em> que represente inequívocamente tu marca.</p>

<p>Además, con una plantilla lograrás que la experiencia de los usuarios al recibir tus correos sea consistente, entre ellos y con el resto de <em>touch points</em> de tu marca, como web, tienda online, redes sociales, cartelería… Esto es especialmente útil si el envío de emails se realiza por parte de varios miembros de un mismo equipo. Y mucho más si son distintos departamentos los que hacen envíos de emails a una misma base de datos de clientes de una empresa.</p>

<p>En este blog ya hemos hablado con anterioridad de <a href="https://okbinteractive.studio/insights/como-hacer-una-campana-de-emailing-efectiva.html">cómo hacer una campaña de <em>emailing</em> realmente efectiva</a>, pero ahora vamos a centrarnos en diseñar paso a paso una plantilla de email que nos permita mejorar nuestras comunicaciones con los usuarios. Vamos a hacerlo utilizando <a href="https://www.figma.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">Figma</a> como herramienta de diseño, aunque en nuestro estudio también trabajamos a menudo con otras herramientas como <a href="https://www.sketch.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">Sketch</a> o <a href="https://www.adobe.com/es/products/xd.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">Adobe XD</a>. Más adelante, en otro artículo de este blog, veremos cómo maquetar en HTML esta plantilla para que sea compatible con cualquier dispositivo —ordenadores y teléfonos móviles— y con los principales clientes de correo, incluido el temible Outlook. ¡Empezamos!</p>

<h2 id="tipos-de-plantillas-de-email">Tipos de plantillas de email</h2>
<p>Antes de empezar a diseñar, hay que preguntarse cuántas plantillas de email vamos a tener ¿Cuál es el número adecuado? Depende de cada negocio, pero siempre pocas. Cuantas menos tengas, más consistente será tu mensaje y, sobre todo, más fáciles serán de manejar, mantener, actualizar y mejorar. Lo aconsejable es tener tantas plantillas como tipos de emails tengamos en nuestra empresa. Todas ellas guardarán una serie de elementos comunes que darán uniformidad a todas las comunicaciones por este canal, pero cada una incluirá solo los bloques que resulten más útiles para cumplir con su finalidad.</p>

<p>De forma general podríamos distinguimos tres tipos: emails transaccionales, emails de marketing y <em>newsletters.</em></p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Emails transaccionales:</strong> Son los emails que se envían después de que el usuario haya realizado alguna acción, como por ejemplo comprar un producto en una tienda online o solicitar información en un formulario de contacto. Estos emails son importantes, ya que sirven para dar al usuario la constancia que el proceso se ha realizado correctamente. Generalmente estos envíos se lanzan de forma automática, de ahí que en algunos sitios también se les conozca como <em>trigger emails.</em> Su tasa de apertura es más alta en comparación con otro tipo de emails, alcanzado más del 50%, por lo que se pueden usar como ‘caballos de Troya’ incluyendo en ellos contenido promocional.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Emails de marketing:</strong> Son aquellos emails que se envían a nuestra lista de contactos para informar sobre una oferta o el lanzamiento de un nuevo producto. Su finalidad es puramente comercial, así que lo que buscan es que quienes los abran hagan clic en alguno de sus enlaces para acceder a una página web donde se espera que realicen una acción concreta, como puede ser comprar algo en la tienda online. Su envío suele ajustarse a las campañas comerciales de la empresa: rebajas, nuevas temporadas, ofertas, promociones…</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Newsletters:</strong> A veces el papel del correo electrónico no es el de vender un producto, sino el de crear vínculos entre las marcas y sus clientes. Es lo que se conoce como <em>inbound marketing,</em> que consiste en crear contenido de calidad, relevante y útil con el fin de captar la atención de nuestros clientes y mejorar la imagen que tienen de nosotros. Para esto los boletines informativos por correo electrónico (<em>newsletters</em>) son una herramienta de comunicación muy útil. Se envían a aquellos usuarios que previamente se han suscrito a una lista y se hace con una periodicidad fija: semanal, mensual, trimestral… Su finalidad no es tanto la de que los destinatarios hagan algo concreto, sino la de sencillamente recordarles con un contenido poco intrusivo que seguimos allí, para que se acuerden de nosotros cuando nos necesiten.</p>
  </li>
</ul>

<p>Puedes definir estos tipos de emails o tantos otros como necesites.</p>

<h2 id="los-espacios-de-trabajo">Los espacios de trabajo</h2>
<p>El primer paso para diseñar una plantilla de email corporativa es definir los espacios de trabajo. En España casi la mitad de las aperturas de correos electrónicos se realiza a través de dispositivos móviles. Así que si queremos que nuestras campañas de email marketing sean efectivas, todos los correos que enviemos deben tener un diseño <em>responsive</em> que se adapte tanto a enormes monitores de ordenador como a estrechas pantallas de teléfono móvil.</p>

<p>En el estudio siempre que diseñamos un email para un cliente realizamos dos versiones, a las que solemos llamar <em>mobile</em> y <em>desktop</em>. El punto de ruptura entre estas dos versiones suele fijarse casi siempre en los 600 píxeles: todos aquellos dispositivos con un ancho de pantalla inferior a los 600 píxeles mostrarán la versión <em>mobile,</em> mientras que si la pantalla tiene una anchura de 600 píxeles o superior, se mostrará la versión <em>desktop.</em></p>

<h3 id="versión-desktop">Versión ‘desktop’</h3>
<p>Aunque se llame así, en realidad es la versión que aplica a monitores, portátiles y tabletas. Para este diseño solemos optar por un ancho fijo de 600 píxeles. Da igual el ancho de pantalla: el email siempre se mostrará a 600 píxeles.</p>

<p>Los 600 píxeles son la medida aproximada que se toma como estándar para el diseño de la mayoría de correos electrónicos. Se debe a que se considera el ancho perfecto para que los emails se puedan visualizar correctamente sin que el contenido se corte. Hay que tener en cuenta que los clientes de correo electrónico (Gmail, Outlook, Yahoo! o Apple Mail) tienen una serie de menús que ocupan espacio en la pantalla, lo que unido a que antiguamente las pantallas de ordenador no eran muy anchas, hacía que el espacio de visualización real para correos quedara reducido a poco más de 600 píxeles de ancho. Y desde entonces se usa esta medida como referencia.</p>

<p>Aunque actualmente existen monitores mucho más grandes, lo cierto es que nosotros seguimos apostando por no excedernos mucho más de los 600 píxeles como ancho estándar para los correos que diseñamos, ya que hay que tener en cuenta que el uso de ordenadores portátiles está muy extendidos y que es muy habitual que a menudo se trabaje en ellos con ventanas flotantes —sobre todo en entornos Mac—, lo que hace que la aplicación de correo no se muestre casi nunca a todo el ancho de pantalla. A esto hay que añadir el uso de tabletas, que aunque no acaparan mucho tráfico, si se suelen usar mucho para consultar el correo. Una aplicación de correo en una tableta en posición <em>landscape</em> deja poco más de 600 píxeles de espacio para la visualización de correos.</p>

<p>Por eso en el estudio siempre trabajamos con diseños de 600. A veces subimos hasta los 642 píxeles, pero no más.</p>

<h3 id="versión-mobile">Versión ‘mobile’</h3>
<p>A diferencia de la versión <em>desktop,</em> el diseño de la versión <em>mobile</em> es flexible, es decir, se ajusta siempre a los límites de la pantalla. Aunque el rango que cubre este diseño va en teoría de los 0 a los 599 píxeles, lo cierto es que prácticamente el 100% de los teléfonos móviles en España tienen un ancho de pantallas que se sitúa entre los 360 píxeles como mínimo y los 414 píxeles en los dispositivos más anchos. Para nuestro diseño en Figma vamos a trabajar con una plantilla de 360 píxeles. Como para la versión <em>desktop,</em> siempre nos gusta trabajar con múltiplos de 6 (veremos por qué en el siguiente punto).</p>

<h2 id="el-layout">El ‘layout’</h2>
<p>Una vez creadas en Figma nuestras dos mesas de trabajo, vamos a continuar definiendo el <em>layout.</em> El <em>layout</em> es la forma en la que se estructura el espacio disponible en el email para que todos los elementos encajen de él de forma armónica. Mantener siempre el mismo <em>layout</em> en todos y cada uno de los emails que enviemos ayudará a mantener la consistencia de nuestras comunicaciones. Es cierto que el <em>layout</em> como tal pasará desapercibido para la mayoría de los destinatarios, pero lo que sí percibirán es la armonía.</p>

<p>En el <em>layout</em> distinguimos cinco elementos: márgenes, cuerpo, columnas, medianiles y filas. Nosotros vamos a usar unas medidas para cada uno de ellos, pero tú puedes usar las que quieras (aunque te aconsejamos usar siempre múltiplos de 6).</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-disenar-una-plantilla-de-email-para-tu-empresa-02.jpg" alt="Cómo diseñar una plantilla de email para tu empresa" />
    </picture>
</div>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Márgenes:</strong> Son el espacio libre que quedará a ambos lados, entre los límites del email y el contenido (en la imagen superior los hemos resaltado en color azul). Para la versión <em>mobile</em> utilizamos márgenes estrechos para aprovechar mejor el espacio. En concreto usamos 24 píxeles. Mientras, en la versión <em>desktop</em> nos gustan más los márgenes muy anchos, ya que dan sensación de limpieza y aligeran mucho el peso visual de la composición. Solemos utilizar márgenes de 48 píxeles.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Cuerpo:</strong> Los márgenes nos dejan un espacio libre para contenido de 504 píxeles en la plantilla de la versión <em>desktop</em> y de 312 píxeles en la versión <em>mobile.</em> Es lo que llamamos ‘cuerpo’ (en la imagen es lo que hemos marcado en amarillo y rojo).</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Columnas:</strong> Para la versión <em>desktop</em> vamos a dividir el cuerpo del email en doce columnas (en la imagen están marcadas en rojo) de 20 píxeles cada una. Prácticamente nunca vamos a utilizar estas columnas aisladamente en nuestro email, ya que son demasiado estrechas para encajar en ellas ningún tipo de contenido. Pero el 12 es un número muy versátil porque permite agrupar las columnas en bloques de 1 (12), 2 (6+6), 3 (4+4+4) o 4 (3+3+3+3). Para la versión <em>mobile</em> no son necesarias tantas columnas: con 6 son suficientes porque solo vamos a trabajar con bloques de 1 (6), 2 (3+3) y 3 (2+2+2), ya que los bloques de 4 columnas serían demasiado estrechos.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Medianiles:</strong> Las columnas están separadas por espacios que se denominan ‘medianiles’ (también oirás referirse a ellos por su nombre en inglés, <em>gutters</em>) y que también vamos a definir siguiendo con los múltiplos del 6, en este caso 24 píxeles para la versión <em>desktop</em> y 18 píxeles para la <em>mobile.</em> En la imagen están marcados en amarillo.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Filas:</strong> Finalmente vamos a dividir todo el espacio de trabajo de nuestro correo en filas de 6 píxeles cada una que nos servirá para encajar nuestros elementos verticalmente.</p>
  </li>
</ul>

<h2 id="los-tokens">Los ‘tokens’</h2>
<p>Nuestra plantilla de email debe usar siempre los mismos colores y tipografías para generar consistencia. Es lo que generalmente llamamos <em>tokens.</em></p>

<h3 id="los-colores">Los colores</h3>
<p>La paleta cromática imprimirá carácter a tus emails y hará que rápidamente tus clientes asocien tu mensaje con tu marca. Una paleta cromática muy reducida limitará mucho la creatividad de tu plantilla, mientras que una paleta muy extensa perderá consistencia. La clave está en un punto intermedio.</p>

<p>La paleta cromática suele incluir el color corporativo, que se usa como color principal. A continuación se añaden los colores secundarios, que sirvan para acompañar al color primario resaltándolo o complementándolo. Podemos tener hasta 6 colores secundarios. Por último incluimos los colores neutros —negro, blanco y uno o dos grises— que básicamente servirán para fondos, textos y filetes.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-disenar-una-plantilla-de-email-para-tu-empresa-03.jpg" alt="Cómo diseñar una plantilla de email para tu empresa" />
    </picture>
</div>

<h3 id="la-tipografía">La tipografía</h3>
<p>Usar una tipografía bonita hará que el diseño sea más atractivo y que nuestros emails tengan más probabilidades de llamar la atención de nuestros destinatarios. Sin embargo, la utilización de fuentes web en un email es un asunto algo complejo, ya que su compatibilidad con algunos clientes de correo está bastante restringida (como veremos cuando abordemos el desarrollo de emails).</p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Fuente web:</strong> Es importante que la tipografía que vayamos a usar para nuestro email esté alojada en un CDN (<em>Content Delivery Network</em>). Nosotros habitualmente trabajamos con dos catálogos: <a href="https://fonts.google.com" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">Google Fonts</a> (gratuito) y <a href="https://fonts.adobe.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">Adobe Fonts</a> (de pago). En concreto para nuestro diseño vamos a usar la tipografía <a href="https://rsms.me/inter/" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">Inter</a>, disponible también en el CDN de Google Fonts. Si tú no sabes qué tipografía escoger, échale un vistazo a nuestros <a href="https://okbinteractive.studio/insights/consejos-para-escoger-la-mejor-tipograf%C3%ADa-para-tu-web.html">consejos para elegir la tipografía perfecta</a>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Fuente alternativa:</strong> Siempre hay que seleccionar una fuente alternativa para nuestras plantillas, ya que algunos clientes de correo no soportan la carga de tipografías externas. Para esto nos tenemos que ceñir a las fuentes seguras (o <em>web safe fonts</em>), que son aquellas fuentes que vienen preinstaladas por defecto en los principales sistemas operativos, como por ejemplo Arial, Tahoma, Trebuchet, Verdana, Georgia o Times New Roman. Nuestro consejo es escoger siempre fuentes alternativas que sean muy similares a la fuente web, tanto en aspecto como en altura-x. Por ejemplo para nuestra plantilla hemos optado por Arial (en la imagen inferior en amarillo), ya que es bastante parecida a Inter (en azul).</p>
  </li>
</ul>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-disenar-una-plantilla-de-email-para-tu-empresa-01.jpg" alt="Cómo diseñar una plantilla de email para tu empresa" />
    </picture>
</div>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Grosor:</strong> Una vez seleccionada nuestra tipografía, debemos escoger con qué grosores vamos a trabajar: <em>thin, light, regular, medium, semibold, bold, extrabold, black…</em> Hay que limitar bastante el número de grosores utilizables, ya que un aspecto importante a tener en cuenta es el rendimiento del email (y a mayor número de grosores, mayor será el tiempo de carga del email). Por eso, a la hora de crear contrastes de texto en un email, es preferible jugar con colores y tamaños antes que con grosores.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Color:</strong> Nuestra recomendación es usar siempre colores muy neutros (que son más cómodos para leer) y limitarlos a solo dos colores: uno oscuro para usar sobre fondos claros y otro claro para usar sobre fondos oscuros. Es importante que el contraste que ofrezcan estos colores sobre el fondo sea el apropiado. Para asegurarnos de eso, lo recomendable es recurrir a alguna de las muchas herramientas online que existen, como por ejemplo <a href="https://colorable.jxnblk.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">Colorable</a>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Tamaños:</strong> Los tamaños de las fuentes tienen una función importantísima: jerarquizar la información. Usar muchos tamaños de fuente distintos termina por dar un aspecto desordenado, así que lo ideal es usar un número limitado de tamaños. Es lo que se conoce como ‘escala tipográfica’. Empieza por el texto base del correo (a nosotros nos gusta usar 15 o 16 píxeles) y a partir de ahí se van aplicando factores de escala: x0.65 para textos pequeños (como los textos legales), x1.5 para los textos destacados, x2.25 para los títulos, x3.375 para el título principal… Como interlineado, usamos siempre valores que sean múltiplo de 6 para que las líneas base de los textos coincidan con las filas del <em>layout</em> y permitan un mejor emparejamiento entre elementos.</p>
  </li>
</ul>

<h2 id="plantilla-modulable">Plantilla modulable</h2>
<p>Una vez definidos <em>layouts</em> y <em>tokens,</em> ya podemos empezar a diseñar nuestra plantilla. Nuestro consejo es trabajar con módulos. La mayoría de editores de emails de los distintos ESP (HubSpot, Pardot, MailChimp, Sendinblue…) permiten dividir el contenido de un email en módulos que se pueden eliminar, duplicar o reorganizar con el objetivo de generar contenido diferente a partir de una misma plantilla. Por eso, todos estos módulos deben diseñarse teniendo muy presente esto, de modo que al mover o quitar uno de ellos no se altere el diseño final del email en su conjunto. Nosotros por ejemplo aplicamos a todos los módulos unos mismos márgenes superiores e inferiores.</p>

<p>¿Qué módulos hay que incluir? Evidentemente esta respuesta depende de cada empresa. Pero a la hora de listarlos y diseñarlos, siempre tenemos que tener en cuenta la estructura de pirámide invertida.</p>

<p>La pirámide invertida consiste en exponer la idea principal al comienzo pero sin desvelar todas las claves, para que el receptor entienda rápidamente el mensaje a la vez que se despierte su interés para que sienta la necesidad de saber más. Esta estructura tiene una explicación: lo que se pretende es que, si el usuario cierra repentinamente el email, por lo menos haya podido ver la parte más importante para nuestros intereses.</p>

<p>Siguiendo este sistema, los emails se dividen en bloques que funcionan como filtros que buscan retener al usuario para que termine haciendo clic en alguno de sus enlaces.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-disenar-una-plantilla-de-email-para-tu-empresa-04.jpg" alt="Cómo diseñar una plantilla de email para tu empresa" />
    </picture>
</div>

<h3 id="primer-nivel">Primer nivel</h3>
<p>Todo email debe tener un objetivo claro que debe explicarse en el primer módulo con un título, un pequeño texto (opcional) y un <em>call-to-action</em> que preferiblemente debe aparecer antes de los primeros 650 píxeles de altura del email, ya que esta medida es la que suele garantizar que el mensaje quede <em>above-the-fold,</em> es decir, en la parte que verá el destinatario una vez abra el email sin necesidad de tener que hacer <em>scroll.</em> Para este tipo de módulos se pueden diseñar varias versiones, pero todos suelen ocupar siempre todo el ancho del email (nuestras doce columnas) y presentar un diseño potente que debe llamar la atención visualmente. Incluyen una cabecera con el logo de la empresa, que se suele mantener inmutable de un email a otro para ganar consistencia.</p>

<h3 id="segundo-nivel">Segundo nivel</h3>
<p>Tras el primer módulo se van sucediendo los módulos secundarios, que básicamente van desgranando la información del primer nivel pero centrándose en aspectos más concretos, tratando así de convencer al usuario con otros argumentos. Cada módulo lleva su propio <em>call-to-action,</em> que debe dirigir al mismo sitio del <em>call-to-action</em> del primer módulo pero se suelen usar otros textos distintos. Su diseño suele ser más discreto y lo habitual es encontrarlo a dos columnas (6+6), generalmente con foto a un lado y texto al otro.</p>

<h3 id="tercer-nivel">Tercer nivel</h3>
<p>Si el usuario consigue atravesar los primeros módulos sin hacer clic, llega a los módulos terciarios, que funcionan como ‘redes de seguridad’ para intentar rescatar a algún usuario que no se haya sentido atraído por nuestro reclamo principal hacia alguna otra acción distinta pero que también nos puede ser de utilidad.</p>

<h3 id="cuarto-nivel">Cuarto nivel</h3>
<p>Y así llegamos al final del email, el <em>footer,</em> donde colocamos algunos links genéricos a las páginas web más importantes de nuestro <em>site.</em></p>

<p>También es el lugar en el que debemos incluir el aviso legal (<em>disclaimer</em>). Este apartado suele ser algo espinoso. A veces algunos de nuestros clientes piden no incluir esta parte en sus correos, pero si se quiere cumplir con la normativa GDPR (<em>General Data Protection Regulation</em> o Reglamento general de protección de datos) —y deberías querer cumplirla— es imprescindible que todos los emails automáticos incluyan un aviso legal que ofrezca a los destinatarios la opción de darse de baja en la suscripción, así como un enlace a la política de privacidad de la empresa. Es más, todos los ESP (<em>Email Services Providers</em>) con los que hemos trabajado (HubSpot, Pardot, MailChimp, Sendinblue…) no dejan realizar un envío sin incluir este apartado.</p>

<p>En el <em>footer</em> también incluimos las redes sociales. No somos partidarios de incluirlas nunca antes, porque suelen funcionar como puntos de fuga: distracciones para conseguir nuestro objetivo principal.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-disenar-una-plantilla-de-email-para-tu-empresa-05.jpg" alt="Cómo diseñar una plantilla de email para tu empresa" />
    </picture>
</div>

<h2 id="consejo-final-el-dark-mode">Consejo final: el ‘dark mode’</h2>
<p>El modo oscuro (o <em>dark mode</em>) es una opción que permite cambiar el esquema de color de los dispositivos, pasando a mostrar el contenido en colores claros sobre fondos oscuros en lugar del tradicional ‘negro sobre blanco’. Fue lanzado por Apple en 2018 (con MacOS Mojave) y desde entonces otros sistemas operativos lo han ido adoptando, ganando gran popularidad entre los usuarios porque causa menos desgaste en los ojos y, sobre todo, porque supone un ahorro considerable de batería, ya que las pantallas desprenden menos luz y requieren menos energía.</p>

<p>El <em>dark mode</em> afecta también al modo en el que visualizamos los correos electrónicos, aunque no todos los clientes de correo lo aplican de la misma manera. Unos solo cambian el esquema de color de la interfaz de usuario, respetando los colores de nuestros emails, pero otros invierten los colores. Así que también hay que incluir una versión de nuestra plantilla en modo oscuro para garantizar que siempre se va a ver bien.</p>

<hr />

<p>Una vez listo el diseño de la plantilla de email para tu empresa, el siguiente paso es desarrollarla en HTML para que sea totalmente <em>responsive</em> y compatibles con los principales clientes de correo electrónico, incluído Outlook. Y finalmente habrá que integrarla en el Email Service Provider (ESP) desde el que se realicen los envíos en tu empresa. Puede ser Pardot, MailChimp, Campaign Monitor, HubSpot, Sendinblue… Cada una de estas plataformas tiene su propio proceso para hacer que los contenidos de la plantilla puedan modificarse desde un editor, sin necesidad de tener que acceder al código del email. En OKB Interactive Studio somos especialistas en el diseño, desarrollo e integración de plantillas de emails. Ponte en contacto con nosotros y te ayudaremos a tener una plantilla personalizada de email sólida y versátil, con la que podrás mejorar tus conversiones.</p>

<div class="post-share mt-50">
    <div>
        <p class="font-weight-bold">¿Te ha parecido interesante? ¡Compártelo!</p>
        <p>Seguro que a tus contactos le gusta leerlo.</p>
    </div>
    <ul>
        <li><a href="https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https://okbinteractive.studio/insights/como-disenar-una-plantilla-de-email-para-tu-empresa.html"><img src="/assets/images/logos/icon-linkedin.svg" alt="Linkedin" /></a></li>
        <li><a href="https://twitter.com/intent/tweet?text=Cómo%20diseñar%20una%20plantilla%20de%20email%20para%20tu%20empresa&amp;url=https://okbinteractive.studio/insights/como-disenar-una-plantilla-de-email-para-tu-empresa.html&amp;hashtags=okbinteractivestudio"><img src="/assets/images/logos/icon-twitter.svg" alt="Twitter" /></a></li>
        <li><a href="https://api.whatsapp.com/send?text=Cómo%20diseñar%20una%20plantilla%20de%20email%20para%20tu%20empresa%20https://okbinteractive.studio/insights/como-disenar-una-plantilla-de-email-para-tu-empresa.html"><img src="/assets/images/logos/icon-whatsapp.svg" alt="Whatsapp" /></a></li>
    </ul>
</div>]]></content><author><name>Okb Interactive Studio</name></author><category term="UX/UI" /><summary type="html"><![CDATA[Si gestionas las comunicaciones de email marketing de tu empresa, sabrás que a veces las campañas se pueden preparar con bastante antelación. Pero otras veces no. Las solicitudes de última hora y los envíos de urgencia pueden ser algo más o menos frecuente, pero siempre lo suficientemente molesto como para poner en jaque incluso al marketero más experimentado. En estos casos, si no dispones una plantilla personalizada de email muy sólida y versátil, la calidad y la consistencia suelen ser las primeras perjudicadas en tus comunicaciones. Y eso es algo que una marca no puede permitirse.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://okbinteractive.studio/assets/images/posts/social/como-disenar-una-plantilla-de-email-para-tu-empresa.jpg" /><media:content medium="image" url="https://okbinteractive.studio/assets/images/posts/social/como-disenar-una-plantilla-de-email-para-tu-empresa.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="es"><title type="html">Claves para mejorar el posicionamiento de un site con SEO Técnico</title><link href="https://okbinteractive.studio/insights/claves-para-mejorar-el-posicionamiento-de-un-site-con-se-tecnico.html" rel="alternate" type="text/html" title="Claves para mejorar el posicionamiento de un site con SEO Técnico" /><published>2022-01-17T05:00:00+00:00</published><updated>2022-01-17T05:00:00+00:00</updated><id>https://okbinteractive.studio/insights/claves-para-mejorar-el-posicionamiento-de-un-site-con-se-tecnico</id><content type="html" xml:base="https://okbinteractive.studio/insights/claves-para-mejorar-el-posicionamiento-de-un-site-con-se-tecnico.html"><![CDATA[<h5 id="que-tu-web-aparezca-en-una-posición-privilegiada-en-buscadores-como-google-bing-o-yahoo-es-fundamental-para-conseguir-tráfico-existen-múltiples-claves-para-mejorar-ese-posicionamiento-pero-antes-de-promocionar-contenidos-en-redes-sociales-analizar-tendencias-de-búsqueda-de-keywords-lanzarse-al-link-building-o-darse-de-alta-en-directorios-como-si-no-hubiese-un-mañana-conviene-saber-que-hay-una-parte-importante-del-trabajo-seo-que-debemos-hacer-previamente-en-nuestro-site-en-otras-palabras-tenemos-que-barrer-bien-nuestra-casa-antes-de-enseñársela-a-todas-las-visitas-especialmente-a-las-arañas-de-google-a-este-conjunto-de-tareas-es-lo-que-llamamos-seo-on-page">Que tu web aparezca en una posición privilegiada en buscadores como Google, Bing o Yahoo! es fundamental para conseguir tráfico. Existen múltiples claves para mejorar ese posicionamiento, pero antes de promocionar contenidos en redes sociales, analizar tendencias de búsqueda de <em>keywords,</em> lanzarse al <em>link building</em> o darse de alta en directorios como si no hubiese un mañana, conviene saber que hay una parte importante del trabajo SEO que debemos hacer previamente en nuestro <em>site</em>. En otras palabras: tenemos que barrer bien nuestra casa antes de enseñársela a todas las visitas (especialmente a las ‘arañas’ de Google). A este conjunto de tareas es lo que llamamos <em>SEO On Page.</em></h5>

<div class="section sec-inner post-cta my-50">
    <div class="section-bg bg-light" data-animate="slideScaleInLeft"></div>
    <div class="container">
        <div class="block-case position-relative d-block" data-animate="enterSection">
            <!-- 16:9 aspect ratio -->
            <div class="embed-responsive embed-responsive-16by9" data-animate="fadeInUp">
                <img class="embed-responsive-item" src="/assets/images/posts/claves-para-mejorar-el-posicionamiento-de-un-site-con-se-tecnico-00.jpg" />
            </div>
            <div class="post-content">
                <div class="block-text text-white" data-animate="fadeInUp" data-delay="300">
                    <p class="subtitle text-capitalize c-line mb-10 mb-md-25" data-animate="enterSection"><span class="c-line-ln"></span>Okb Interactive Studio</p>
                    <a href="/contacta-con-nosotros/" class="h2 text-white" data-animate="enterSection">¿Necesitas mejorar tu posicionamiento en Google?</a>
                    <div class="d-none d-md-block mt-20">
                        <a class="btn btn-okb btn-okb-white" data-animate="fadeInUp" data-delay="300" href="/contacta-con-nosotros/">Contacta con nosotros</a>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </div>
    </div>
</div>

<p>Dentro de estas tareas de mejora que agrupa el <em>SEO On Page</em> podemos distinguir dos tipos: aquellas que van enfocadas más a la generación de contenido y aquellas que se centran en aspectos más técnicos que buscan organizar y poner en valor esos contenidos a ojos de las ‘arañas’ de los buscadores. Por eso lo llamamos SEO Técnico (o <em>Technical SEO</em>). Hablamos de cosas como por ejemplo la arquitectura del <em>site,</em> la mejora del código, los metadatos, la generación de URLs o la optimización del rendimiento. De todos estos asuntos son de los que nos encargamos en OKB Interactive Studio cuando diseñamos una web para nuestros clientes. Y de todos ellos son de los que vamos a hablar en este artículo sobre SEO Técnico. La otra parte del <em>SEO On Page</em> —cómo generar contenido para mejorar el posicionamiento— lo abordaremos en un artículo futuro. ¿Empezamos?</p>

<h2 id="cómo-diseñar-una-buena-arquitectura-del-sitio-web">Cómo diseñar una buena arquitectura del sitio web</h2>
<p>Es sin duda una de las partes del SEO Técnico que más ayuda a mejorar el posicionamiento de un <em>site</em> es una buena arquitectura web. Si a la hora de diseñar una casa es fundamental distribuir bien el espacio en estancias en función de su uso, con una web sucede lo mismo: separar de forma lógica los contenidos en bloques claramente diferenciados según su utilidad no solo facilitará que los visitantes encuentren mejor lo que necesitan, sino que además los buscadores podrán interpretarán correctamente el propósito del <em>site</em> y de cada una de sus páginas. Del mismo modo que si buscamos el horno, iremos a la cocina, y si entramos a un dormitorio esperamos encontrarnos con una cama.</p>

<p>Definir estos bloques y qué tipo de contenido va a ir en cada uno de ellos depende de cada <em>site</em> y de la estrategia que se vaya a seguir. Una forma de abordarlo es desde la perspectiva del usuario. Lo lógico es que un <em>site</em> trate sobre algo concreto y vaya dirigido a un público específico (tu <a href="https://okbinteractive.studio/insights/que-son-los-buyer-persona-y-por-que-necesitas-uno.html"><em>buyer persona</em></a>). Pero ese mismo asunto se puede abordar desde distintos ángulos en función del estado en el que se encuentre cada cliente y de sus objetivos. Si por ejemplo me dedico a la venta de libros, habrá clientes que estén buscando un título en concreto, pero también habrá otros que sencillamente quieran un libro y todavía no sepan cuál. Es más, puede incluso que haya clientes que estén aún en una fase mucho más temprana y que todavía no sepan que quieren un libro aunque sea justo lo que necesitan (porque por ejemplo están buscando un regalo para San Valentín)…</p>

<h3 id="los-niveles-del-sitio-web">Los niveles del sitio web</h3>
<p>Una vez estén definidos los distintos bloques del <em>site,</em> hay que ordenarlos por niveles. Hay tres niveles: <em>home</em>, secciones y páginas secundarias.</p>

<ul>
  <li>
    <p>La <em>home</em> o página de inicio es la página más importante. Su contenido es un resumen del <em>site</em> y lo habitual es tratar de posicionarla con la <em>keyword</em> más generales que definan bien el propósito de la web y que traigan más búsquedas.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Tras la <em>home</em> se encuentran las secciones, que representan cada uno de los bloques en los que se ha dividido el <em>site.</em> Cada una de estas secciones se especializa en una <em>keyword</em> que recoja búsquedas más específicas que no se canibalicen entre sí.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Y finalmente llegamos a las páginas secundarias, que dependen de las secciones y que sirven para posicionarse en búsquedas muy concretas.</p>
  </li>
</ul>

<p>Lo recomendable es que las páginas no se sitúen a mayor profundidad de esta —al menos las páginas a las que queramos posicionar bien— ya que los buscadores solo suelen indexar los tres primeros niveles de una web porque es donde entienden que está el contenido más interesante.</p>

<h3 id="los-enlaces-internos">Los enlaces internos</h3>
<p>Para finalizar este apartado sobre arquitectura del <em>site</em> hay que ver cómo las páginas se van a relacionar entre sí. O —lo que es lo mismo— cómo se van a enlazar unas con otras. Es lo que llamamos <em>interlinking</em> y es muy importante para el posicionamiento SEO.</p>

<p>Lo habitual es enlazar desde la página de inicio (primer nivel) a todas las secciones (segundo nivel). Después hay que enlazar desde cada sección a todas las páginas secundarias (tercer nivel) que dependen de ella. Cada una de estas páginas se deben enlazarán a su vez entre sí y también con la página padre, para generar más aspecto de bloque. Sin embargo, no es recomendable que las páginas secundarias enlacen con otras secciones o páginas secundarias de otras secciones.</p>

<p>Por último, hay que intentar que las páginas a las que queremos dar más relevancia reciban más enlaces internos desde otras páginas, especialmente desde la <em>home.</em> Así que desde la <em>home</em> también se puede enlazar directamente a una página secundaria.</p>

<h2 id="cómo-los-metadatos-pueden-mejorar-el-posicionamiento">Cómo los metadatos pueden mejorar el posicionamiento</h2>
<p>Además del contenido visible en una página web, para mejorar su posicionamiento en buscadores también es importante el contenido que no se ve: los metadatos. Usar correctamente los metadatos ayuda a las ‘arañas’ de los buscadores a entender mejor nuestro contenido y además nos permite controlar cómo vamos a aparecer en las páginas de resultados, lo cual repercute —y mucho— en el volumen de clics que vamos a recibir.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/claves-para-mejorar-el-posicionamiento-de-un-site-con-se-tecnico-01.jpg" alt="Claves para mejorar el posicionamiento de un site con SEO Técnico" />
    </picture>
</div>

<h3 id="el-título-y-la-descripción">El título y la descripción</h3>
<p>En términos de posicionamiento SEO, la etiqueta de título es posiblemente la más importante de todas las metaetiquetas de las que vamos a hablar. El título es el texto más relevante de toda obra: es el que tiene el poder de hacer que alguien se interese o no por su contenido. Y eso los buscadores lo saben.</p>

<p>Este título de una página web debe resumir claramente el propósito de la página y contener las <em>keywords</em> por las que se pretende posicionar, preferiblemente cuando más al comienzo mejor. Además hay que tener una buena capacidad de síntesis, porque el espacio es muy limitado: la longitud recomendada para el título de una página web es de entre 50 y 60 caracteres.</p>

<p>Por su parte, la etiqueta de descripción contiene un resumen de 150 caracteres de la página web que sirve como apoyo al título. Por eso lo ideal es que título y descripción se conciban como una sola cosa.</p>

<p>El título y la descripción de una página web son esenciales porque son los elementos que —junto a la URL— mustran los buscadores en sus páginas de resultados. Un título y una descripción que se ajusten bien a la búsqueda servirán para que la página registre más clics, que a fin de cuentas es lo que se pretende conseguir posicionando alto en los rankings es conseguir más clics.</p>

<h3 id="las-etiquetas-open-graph">Las etiquetas Open Graph</h3>
<p>La implementación y optimización de las metaetiquetas OG (<em>Open Graph Protocol</em>) no repercute -al menos no directamente— en el posicionamiento SEO, pero se suelen incluir dentro de todo plan de SEO Técnico porque ayudan a incrementar el <em>engagement</em> de las páginas, algo que Google sí tiene en cuenta a la hora de valorarlas positivamente para mostrarlas en sus rankings.</p>

<p>Gracias a las metaetiquetas OG las redes sociales construyen unas tarjetas cuando alguien comparte en ellas la URL de alguna página. Si necesitas más información sobre <a href="https://okbinteractive.studio/insights/etiquetas-open-graph-que-son-y-como-usarlas-en-tus-paginas-web.html">como implementar las metaetiquetas OG en tu site</a>, en nuestro blog ya hemos hablado sobre esto.</p>

<h2 id="cómo-crear-un-código-seo-friendly">Cómo crear un código ‘SEO friendly’</h2>
<p>Aunque este apartado se puede abordar también desde el SEO de contenido, lo cierto es que en nuestra opinión está más relacionado con el desarrollo. Construir un sitio web con un código sólido, estandarizado y semántico sirve para mejorar el posicionamiento porque Google no solo presta atención al contenido de una página, también a cómo está construída.</p>

<h3 id="los-encabezados">Los encabezados</h3>
<p>Los encabezados (o <em>heading tags</em>) son los títulos que preceden a cada uno de los distintos bloques de contenido de una página web y son importantísimos porque las ‘arañas’ de Google los rastrean a conciencia en búsqueda de información que les sirva para catalogar tu contenido. Por eso los <em>copywriters</em> suelen utilizar en estos títulos las palabras clave con las que quieren que se asocie su contenido.</p>

<p>En el lenguaje HTML existen seis tipos de encabezados, que van del <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;h1&gt;</code> al <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;h6&gt;</code>, pero a ojos del gran dios SEO podemos decir que solo resultan relevantes del <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;h1&gt;</code> al <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;h4&gt;</code>.</p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Etiqueta H1:</strong> Como cabría esperar, es el encabezado más importante de todos y, por ello, es a su contenido al que los buscadores dan más valor. El <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;h1&gt;</code> vendría a ser el equivalente al título y como tal debe resumir en pocas palabras la esencia del contenido de la página. Asimismo, al igual que el título es lo primero que nos solemos encontrarnos a la hora de leer un libro, es importante que la etiqueta <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;h1&gt;</code> mantenga también esta posición privilegiada en la página web: debe aparecer siempre lo más pronto posible dentro del <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;body&gt;</code> y en un nodo a muy poca profundidad si queremos que Google la interprete bien. Otra característica de esta etiqueta de encabezado es que —a diferencia del resto de <em>heading tags</em> que veremos ahora— solo se puede usar una vez en cada página.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Etiqueta H2:</strong> Aunque la etiqueta <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;h1&gt;</code> es la más importante de todas, podríamos decir que donde se decide la batalla en términos de posicionamiento SEO es con las etiquetas <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;h2&gt;</code>. Es cierto que su contenido no tiene tanto peso como el de las <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;h1&gt;</code> pero sin embargo los buscadores las utilizan como referencia para dividir las páginas en secciones, y esto es vital para interpretar el contenido. Lo aconsejable es que las etiquetas <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;h2&gt;</code> contengan sinónimos de las principales <em>keywords</em> de la página o <em>keywords</em> relacionadas con la temática principal y que hagan referencia directa al contenido que se desarrolla a continuación de ellas. Por lo tanto, hay que evitar usarlas para identificar bloques que no sean específicos de la temática central de la página.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Etiquetas H3:</strong> Las etiquetas <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;h3&gt;</code> sirven para representar las distintas subsecciones en las que se divide a su vez una sección principal (<code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;h2&gt;</code>). Su contenido pierde fuerza para identificar el contenido general de una página pero, por el contrario, gana peso al entenderse que es un contenido más específico, que aborda el tema principal desde una perspectiva concreta.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Etiquetas H4:</strong> Finalmente, las etiquetas <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;h4&gt;</code> sirven a su vez para dividir en bloques las subsecciones (<code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;h3&gt;</code>). Nosotros las solemos utilizar por ejemplo como títulos de un listado de <em>bullets.</em></p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Etiquetas H5 y H6:</strong> En términos de SEO el uso de las etiquetas <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;h5&gt;</code> y <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;h6&gt;</code> no impacta en una página porque es un contenido con un valor similar al que puede tener un párrafo normal. Pero eso no significa que no puedan usarse…</p>
  </li>
</ul>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/claves-para-mejorar-el-posicionamiento-de-un-site-con-se-tecnico-02.jpg" alt="Claves para mejorar el posicionamiento de un site con SEO Técnico" />
    </picture>
</div>

<h3 id="el-etiquetado-semántico">El etiquetado semántico</h3>
<p>El HTML semántico es un tipo de codificación que introduce significado a la página web en lugar de solo presentación. En HTML existen etiquetas genéricas (como <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;div&gt;</code> y <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;span&gt;</code>) que no aportan ninguna información sobre lo que contienen, pero también hay etiquetas que aportan a los buscadores pistas sobre la función o intencionalidad que tienen esos bloques de código en el conjunto de la página. Otros ejemplos de etiquetas no semánticas son <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;b&gt;</code> y <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;i&gt;</code>, que solo definen cómo debe representarse un texto —en negrita o cursiva, respectivamente— pero sin aportar ningún significado adicional.</p>

<p>Por el contrario, hay etiquetas que los buscadores reconocen inmediatamente y, en lugar de tratar de interpretarlas literalmente, las analizan desde otra perspectiva. Es el caso de <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;header&gt;</code>, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;nav&gt;</code>, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;main&gt;</code> <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;section&gt;</code>, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;article&gt;</code>, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;aside&gt;</code>, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;footer&gt;</code>, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;ul&gt;</code>, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;figcaption&gt;</code>, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;small&gt;</code>…</p>

<h3 id="las-migas-de-pan">Las migas de pan</h3>
<p>Los <em>breadcrumbs</em> (migas de pan) son un elemento de navegación en el que se enumeran los pasos que van desde la página de inicio de un sitio web hasta la página en la que el usuario se encuentra actualmente. Son como un rastro que se va dejando a medida que se navega por una web para poder volver con facilidad a donde se estaba anteriormente (¿te acuerdas del cuento de Hansel y Gretel de los los hermanos Grimm?). Los <em>breadcrumbs</em> pueden ayudar a los buscadores a entender mejor un sitio web y su uso suele funcionar muy bien en términos de SEO.</p>

<h2 id="si-mejoras-el-rendimiento-mejoraras-el-posicionamiento">Si mejoras el rendimiento, mejoraras el posicionamiento</h2>
<p>Este es uno de los puntos más destacados de todo programa de SEO Técnico: la reducción del tiempo que tarda en cargar una página. Los motores de búsqueda tienen muy en cuenta la velocidad a la hora de clasificar mejor o peor un contenido en sus páginas de resultados. Además, si las páginas de un <em>site</em> tardan mucho en cargarse, las ‘arañas’ de Google pueden banearlas y negarse a indexarlas.</p>

<p>La mejora del rendimiento es un trabajo laborioso que requiere de múltiples acciones. En este blog ya hemos hablado con anterioridad sobre <a href="https://okbinteractive.studio/insights/como-mejorar-el-tiempo-de-carga-de-tus-webs.html">cómo mejorar el tiempo de carga de una web</a>, así que te animamos a que eches un vistazo algunas de las recomendaciones que te dimos en su día.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/claves-para-mejorar-el-posicionamiento-de-un-site-con-se-tecnico-03.jpg" alt="Claves para mejorar el posicionamiento de un site con SEO Técnico" />
    </picture>
</div>

<h2 id="optimiza-las-urls-para-su-posicionamiento">Optimiza las URLs para su posicionamiento</h2>
<p>A la hora de abordar tu SEO Técnico es muy importante prestarle atención a cómo se crean las URLs de las páginas. Las URLs deben ser:</p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Amigables:</strong> Lo recomendable siempre es generar URLs cortas y que sean fáciles de leer, escribir e incluso memorizar; que no contengan caracteres extraños o parámetros, que no muestren la extensión (.html, .php…) y que en lugar de espacios hagan uso de guiones medios entre las palabras. Es importante que incluyan siempre la palabra clave por la que se quiere posicionar la página, siempre lo más próxima al dominio que se pueda. Las URLs deben tener también poca profundidad.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Canónicas:</strong> La URL del sitio web de nuestro estudio es https://okbinteractive.studio/. Sin embargo, también se puede acceder a él desde https://www.okbinteractive.studio/. Desde el punto de vista de un buscador, las tres ‘w’ funcionan como un subdominio, por lo que ambas direcciones son dos URLs diferentes que contienen exactamente el mismo contenido. Y el contenido duplicado es una de las principales penalizaciones de Google. Para evitarlo, es muy importante definir una URL canónica en el <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;head&gt;</code> de cada una de las página de nuestro <em>site:</em> <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;link rel="canonical" href="https://okbinteractive.studio/"&gt;</code>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Seguras:</strong> Los certificados <em>Secure Socket Layer</em> (SSL) sirven para proteger los datos del usuario. Aunque en un inicio su finalidad era la de evitar la filtración de datos confidenciales como los números de las tarjetas de crédito, actualmente todos los buscadores lo consideran como un factor clave a la hora de valorar la calidad de las páginas, por lo que es muy importante disponer de este certificado para mejorar el posicionamiento SEO incluso para webs que no incluyan transacciones con tarjetas de crédito o almacenen datos confidenciales. Pero aún hay más motivos para contar con un certificado SSL. Las URLs de las webs que cuentan con este protocolo están precedidas de un “https” —en lugar del clásico “http”— delante de su dirección. Desde hace ya algunos años, los principales navegadores (Chrome, Firefox, Safari y Edge) incluyen un mensaje de advertencia cuando se intenta acceder a través de ellos a una página “http”. ¿Y quién va a querer acceder a una página web con un mensaje en la barra de direcciones de su navegador que dice “Este <em>site</em> no es seguro”?</p>
  </li>
</ul>

<h2 id="pónselo-fácil-a-las-arañas">Pónselo fácil a las ‘arañas’</h2>
<p>Todo SEO Técnico suele incluir la configuración de dos ficheros: un <em>sitemap</em> y un <em>robots.txt</em>.</p>

<p>Un <em>sitemap</em> (o mapa del sitio) es un archivo XML en el que se enumeran todas las páginas de un sitio web que deben ser indexadas por los motores de búsqueda. El uso de <em>sitemaps</em> suele acelerar el proceso de indexación de páginas, así que es muy útil en términos de SEO. Lo aconsejable es situarlo siempre en la raíz del <em>site.</em> Los sitemaps se estructuran en bloques en los que se especifican cuatro valores: la URL, la frecuencia con la que cambia esa página, la prioridad de la página dentro del sitio web y la fecha de la última modificación.</p>

<div class="language-xml highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nt">&lt;urlset</span> <span class="na">xmlns=</span><span class="s">"http://www.sitemaps.org/schemas/sitemap/0.9"</span><span class="nt">&gt;</span>
  <span class="nt">&lt;url&gt;</span>
    <span class="nt">&lt;loc&gt;</span>https://okbinteractive.studio/<span class="nt">&lt;/loc&gt;</span>
    <span class="nt">&lt;changefreq&gt;</span>daily<span class="nt">&lt;/changefreq&gt;</span>
    <span class="nt">&lt;priority&gt;</span>1.0<span class="nt">&lt;/priority&gt;</span>
    <span class="nt">&lt;lastmod&gt;</span>2022-01-28<span class="nt">&lt;/lastmod&gt;</span>
  <span class="nt">&lt;/url&gt;</span>
  ...
<span class="nt">&lt;/urlset&gt;</span>
</code></pre></div></div>

<p>Por otro lado, añadir un archivo robots.txt también en la raíz de un sitio web sirve para indicarle a las ‘arañas’ de Google qué contenidos deben indexar y cuáles no. Esto resulta muy útil para el SEO, ya que las ‘arañas’ no perderan el tiempo indexando páginas que no nos interesa posicionar y se centrarán en las realmente importantes para nuestro negocio.</p>

<p>Ambos ficheros (sitemap.xml y robots.txt) son muy fáciles de configurar y puedes hacerlo desde <a href="https://search.google.com/search-console/about" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">Google Search Console</a>.</p>

<h2 id="usa-las-etiquetas-hreflang-correctamente">Usa las etiquetas hreflang correctamente</h2>
<p>Si tu <em>site</em> está solo en un idioma este punto no te resultará muy interesante, pero si por el contrario tu web es multidioma o multipaís, muy probablemente tengas distintas versiones de una misma página en la que las variaciones de contenido sean muy pocas. Eso, a ojos de los buscadores, se considera contenido duplicado, algo que penaliza bastante el posicionamiento de tus páginas. Para evitar este ‘malentendido’ por parte de las ‘arañas’, afortunadamente existen las etiquetas <code class="language-plaintext highlighter-rouge">hreflang</code>.</p>

<p>Si por ejemplo tu <em>site</em> está en tres idiomas distintos (pongamos que castellano, inglés y francés), hay que añadir en cada una de las variantes las siguientes etiquetas <code class="language-plaintext highlighter-rouge">hreflang</code>:</p>

<div class="language-html highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nt">&lt;link</span> <span class="na">rel=</span><span class="s">"alternate"</span> <span class="na">href=</span><span class="s">"https://tuweb.com/"</span> <span class="na">hreflang=</span><span class="s">"x-default"</span><span class="nt">/&gt;</span>
<span class="nt">&lt;link</span> <span class="na">rel=</span><span class="s">"alternate"</span> <span class="na">href=</span><span class="s">"http://tuweb.com/en/"</span> <span class="na">hreflang=</span><span class="s">"en"</span><span class="nt">/&gt;</span>
<span class="nt">&lt;link</span> <span class="na">rel=</span><span class="s">"alternate"</span> <span class="na">href=</span><span class="s">"http://tuweb.com/fr/"</span> <span class="na">hreflang=</span><span class="s">"fr"</span><span class="nt">/&gt;</span>
</code></pre></div></div>

<p>Como ves, estas etiquetas constan de 3 atributos. Los dos primeros son <code class="language-plaintext highlighter-rouge">rel</code> (que siempre marcamos como <code class="language-plaintext highlighter-rouge">alternate</code> para indicar a la araña del buscador que nuestra web tiene variantes idiomáticas y/o regionales) y <code class="language-plaintext highlighter-rouge">href</code> (donde se especifica la URL de cada una de las variantes de la página).</p>

<p>Finalmente, tenemos el atributo <code class="language-plaintext highlighter-rouge">hreflang</code>, que es el que da nombre a la etiqueta y que sirve para indicar el idioma de la página y el país al que va dirigido. Consta de dos partes: la primera —obligatoria— es un código de dos caracteres en el que se especifica el idioma en <a href="https://www.mjusticia.gob.es/es/Ciudadano/Registros/Documents/1292428778575-CODIGOS_ISO_3166_1.PDF" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">formato ISO 639-1</a>, mientras que la segunda —opcional— son también dos caracteres (pueden ir en mayúsculas o en minúsculas) que representan el país en <a href="https://lingohub.com/academy/best-practices/iso-639-1-list" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">formato ISO 3166-1</a>.</p>

<p>El código del país es útil en determinados casos. Imaginémonos por ejemplo una empresa alemana que también vende en Suiza y Austria. Para cada país tiene su própia tienda online, ya que en cada una aplica unos precios diferentes, un tipo distinto de IVA, unas condiciones de venta y entrega diferentes y maneja su propio <em>stock…</em> Las tres webs están en alemán y comparten gran parte de los contenidos, pero cada una está enfocada a una región concreta. De este modo el contenido no solo no será catalogado como duplicado, sino que además los buscadores mostrarán en sus páginas de resultados una u otra versión del <em>site</em> en función del lugar desde el que se haya realizado la consulta.</p>

<div class="language-html highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nt">&lt;link</span> <span class="na">rel=</span><span class="s">"alternate"</span> <span class="na">href=</span><span class="s">"http://tiendaonlinealemana.de/"</span> <span class="na">hreflang=</span><span class="s">"x-default"</span><span class="nt">/&gt;</span>
<span class="nt">&lt;link</span> <span class="na">rel=</span><span class="s">"alternate"</span> <span class="na">href=</span><span class="s">"http://tiendaonlinealemana.at/"</span> <span class="na">hreflang=</span><span class="s">"de-AT"</span><span class="nt">/&gt;</span>
<span class="nt">&lt;link</span> <span class="na">rel=</span><span class="s">"alternate"</span> <span class="na">href=</span><span class="s">"http://tiendaonlinealemana.ch/"</span> <span class="na">hreflang=</span><span class="s">"de-CH"</span><span class="nt">/&gt;</span>
</code></pre></div></div>

<p>El valor <code class="language-plaintext highlighter-rouge">x-default</code> se utiliza para especificar la versión original o la que se usa de forma general sin asociarse a ningún mercado concreto. Pero siempre es recomendable utilizar el valor <code class="language-plaintext highlighter-rouge">x-default</code> en una de las etiquetas hreflang.</p>

<p>También es importante que todas las variaciones de una página contengan un enlace a las demás variaciones para que los buscadores verifiquen que realmente se trata de contenido alternativo y no repetido.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/claves-para-mejorar-el-posicionamiento-de-un-site-con-se-tecnico-04.jpg" alt="Claves para mejorar el posicionamiento de un site con SEO Técnico" />
    </picture>
</div>

<h2 id="vigila-los-códigos-de-estado-http">Vigila los códigos de estado HTTP</h2>
<p>Los códigos de estado son una serie de valores de tres dígitos que devuelve el servidor donde está alojado un <em>site</em> después de recibir una solicitud de acceso a una página concreta. Si todo funciona correctamente, el servidor devolverá un código de estado 200, y esto a los buscadores les encanta. Sin embargo, a veces el contenido de la página no se puede devolver: entonces la respuesta es un código de tipo 400. Y Google y sus colegas se ponen de los nervios…</p>

<p>De los errores 400, los más típicos son los 404 y los 410. Ambos significan que el servidor no ha podido encontrar la página que se ha solicitado: en el primer caso se considera que puede ser un error puntual y en el segundo se asume como definitivo. Técnicamente hablando, que un <em>site</em> genere muchos errores 404 y 410 no penaliza su posicionamiento SEO. Pero en la práctica sí influye, así que es muy importante vigilarlos. Para empezar, un gran número de errores 400 suele traducirse en que los buscadores ‘castiguen’ disminuyendo la frecuencia con la que indexan las páginas de un sitio web. Además las páginas que devuelven 404 de forma recurrente son finalmente eliminadas de los índices de los buscadores, mientras que las páginas que devuelven 410 son eliminadas inmediatamente. Finalmente, los errores 400 hacen que la autoridad de la página de origen se pierda.</p>

<p>Entre medias de los códigos 200 y 400 están los 300, que sirven para indicar redirecciones. El código 301 significa que se trata de una redirección permanente (es decir, que la página se ha movido a una nueva URL) mientras que los códigos 302, 303 y 307 son redirecciones temporales. Las redirecciones permanentes serán indexadas y recibirán la autoridad de la página desde donde son enlazadas. Por el contrario, si la redirección es temporal Google ni indexará la página ni le traspasará ninguna autoridad.</p>

<hr />

<p>Como hemos visto, aunque con frecuencia se suele poner el foco sobre el contenido a la hora de pensar en el posicionamiento SEO, lo cierto es que el SEO Técnico juega un papel fundamental. Por eso es tan importante que un <em>site</em> sea <em>SEO friendly</em> y preste atención a todos los aspectos que hemos enumerado en este artículo. Y si hacer todas estas tareas te resulta complicado, en OKB Interactive Studio podemos ayudarte con ello. No dudes en ponerte en contacto con nosotros.</p>

<div class="post-share mt-50">
    <div>
        <p class="font-weight-bold">¿Te ha parecido interesante? ¡Compártelo!</p>
        <p>Seguro que a tus contactos le gusta leerlo.</p>
    </div>
    <ul>
        <li><a href="https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https://okbinteractive.studio/insights/claves-para-mejorar-el-posicionamiento-de-un-site-con-se-tecnico.html"><img src="/assets/images/logos/icon-linkedin.svg" alt="Linkedin" /></a></li>
        <li><a href="https://twitter.com/intent/tweet?text=Claves%20para%20mejorar%20el%20posicionamiento%20de%20un%20site%20con%20SEO%20Técnico&amp;url=https://okbinteractive.studio/insights/claves-para-mejorar-el-posicionamiento-de-un-site-con-se-tecnico.html&amp;hashtags=okbinteractivestudio"><img src="/assets/images/logos/icon-twitter.svg" alt="Twitter" /></a></li>
        <li><a href="https://api.whatsapp.com/send?text=Claves%20para%20mejorar%20el%20posicionamiento%20de%20un%20site%20con%20SEO%20Técnico%20https://okbinteractive.studio/insights/claves-para-mejorar-el-posicionamiento-de-un-site-con-se-tecnico.html"><img src="/assets/images/logos/icon-whatsapp.svg" alt="Whatsapp" /></a></li>
    </ul>
</div>]]></content><author><name>Okb Interactive Studio</name></author><category term="Desarrollo" /><category term="Desarrollo" /><summary type="html"><![CDATA[Que tu web aparezca en una posición privilegiada en buscadores como Google, Bing o Yahoo! es fundamental para conseguir tráfico. Existen múltiples claves para mejorar ese posicionamiento, pero antes de promocionar contenidos en redes sociales, analizar tendencias de búsqueda de keywords, lanzarse al link building o darse de alta en directorios como si no hubiese un mañana, conviene saber que hay una parte importante del trabajo SEO que debemos hacer previamente en nuestro site. En otras palabras: tenemos que barrer bien nuestra casa antes de enseñársela a todas las visitas (especialmente a las ‘arañas’ de Google). A este conjunto de tareas es lo que llamamos SEO On Page.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://okbinteractive.studio/assets/images/posts/social/claves-para-mejorar-el-posicionamiento-de-un-site-con-se-tecnico.jpg" /><media:content medium="image" url="https://okbinteractive.studio/assets/images/posts/social/claves-para-mejorar-el-posicionamiento-de-un-site-con-se-tecnico.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="es"><title type="html">Cómo crear un Design System paso a paso</title><link href="https://okbinteractive.studio/insights/como-crear-un-design-system-paso-a-paso.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cómo crear un Design System paso a paso" /><published>2022-01-07T05:15:00+00:00</published><updated>2022-01-07T05:15:00+00:00</updated><id>https://okbinteractive.studio/insights/como-crear-un-design-system-paso-a-paso</id><content type="html" xml:base="https://okbinteractive.studio/insights/como-crear-un-design-system-paso-a-paso.html"><![CDATA[<h5 id="el-diseño-determina-en-buena-parte-el-éxito-de-un-site-pero-en-los-últimos-años-el-significado-del-término-diseño-ha-cambiado-radicalmente-sobre-todo-en-lo-que-se-refiere-al-sector-digital-hoy-en-día-los-productos-necesitan-añadir-nuevas-funcionalidades-crecer-a-veces-reorientarse-o-incluso-convertirse-en-otra-cosa-en-definitiva-necesitan-cambiar-para-sobrevivir-y-lo-más-importante-necesitan-hacerlo-muy-rápido-los-plazos-se-han-acortado-hasta-límites-inimaginables-lo-que-antes-podía-realizarse-en-meses-ahora-es-vital-poder-hacerlo-en-semanas-así-que-el-problema-no-es-ya-conseguir-un-diseño-bonito-y-con-personalidad-que-también-es-crucial-sino-que-ese-diseño-sirva-como-base-sólida-para-un-crecimiento-ágil-pero-sin-perder-la-consistencia-del-producto-y-aquí-es-donde-entra-en-juego-el-design-system">El diseño determina en buena parte el éxito de un <em>site</em>. Pero en los últimos años el significado del término ‘diseño’ ha cambiado radicalmente, sobre todo en lo que se refiere al sector digital. Hoy en día los productos necesitan añadir nuevas funcionalidades, crecer, a veces reorientarse o incluso convertirse en otra cosa… En definitiva, necesitan cambiar para sobrevivir y —lo más importante— necesitan hacerlo muy rápido. Los plazos se han acortado hasta límites inimaginables: lo que antes podía realizarse en meses ahora es vital poder hacerlo en semanas. Así que el problema no es ya conseguir un diseño bonito y con personalidad (que también es crucial), sino que ese diseño sirva como base sólida para un crecimiento ágil pero sin perder la consistencia del producto. Y aquí es donde entra en juego el Design System.</h5>

<div class="section sec-inner post-cta my-50">
    <div class="section-bg bg-light" data-animate="slideScaleInLeft"></div>
    <div class="container">
        <div class="block-case position-relative d-block" data-animate="enterSection">
            <!-- 16:9 aspect ratio -->
            <div class="embed-responsive embed-responsive-16by9" data-animate="fadeInUp">
                <img class="embed-responsive-item" src="/assets/images/posts/como-crear-un-design-system-paso-a-paso-00.jpg" />
            </div>
            <div class="post-content">
                <div class="block-text text-white" data-animate="fadeInUp" data-delay="300">
                    <p class="subtitle text-capitalize c-line mb-10 mb-md-25" data-animate="enterSection"><span class="c-line-ln"></span>Okb Interactive Studio</p>
                    <a href="/contacta-con-nosotros/" class="h2 text-white" data-animate="enterSection">¿Necesitas un Design System para tu producto digital?</a>
                    <div class="d-none d-md-block mt-20">
                        <a class="btn btn-okb btn-okb-white" data-animate="fadeInUp" data-delay="300" href="/contacta-con-nosotros/">Te ayudamos a crearlo de cero</a>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </div>
    </div>
</div>

<h2 id="pero-qué-es-un-design-system-exactamente">¿Pero qué es un Design System exactamente?</h2>
<p>El Design System (o sistema de diseño) es básicamente un conjunto de elementos —botones, títulos, formularios, pestañas, carruseles, <em>tooltips</em>…— que sirven para construir un <em>site</em> como si de unas piezas de Lego se tratase. Este Design System reúne además todas las normas de diseño que deben seguirse para utilizar esas ‘piezas’.</p>

<p>Pero no hay que confundir un Design System con una guía de estilo: lo que realmente caracteriza a un Design System es que es más que una herramienta de consulta, sino que sirve como herramienta de trabajo. Algunos ejemplos de Design System son <a href="https://material.io/" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">Material Design</a> de Google o <a href="https://www.carbondesignsystem.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">Carbon Design</a> de IBM.</p>

<h2 id="qué-beneficios-aporta-un-design-system">¿Qué beneficios aporta un Design System?</h2>
<p>Lo que se pretende conseguir con un Design System es básicamente que un <em>site</em> crezca de manera rápida sin perder la consistencia que necesita. Pero además los beneficios del Design System son más:</p>

<ul>
  <li>
    <p>El equipo de diseño trabaja mejor porque la toma de decisiones se reduce al estar todos los elementos prefijados en el Design System. No hay debates y se reducen las interpretaciones personales que puede hacer cada diseñador.</p>
  </li>
  <li>
    <p>El equipo de desarrollo trabaja mejor porque puede reutilizar código fácilmente.</p>
  </li>
  <li>
    <p>La colaboración entre diseñadores, desarrolladores y responsables de contenidos es más efectiva porque todos ellos conocen mejor el producto, utilizar los mismos términos para referirse a cada elemento y entienden bien su finalidad.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Se consigue mayor flexibilidad en la empresa porque si los equipos crecen o cambian, el proceso de aprendizaje de las nuevas incorporaciones es más rápido al estar todo más estandarizado.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Aunque un <em>site</em> tenga cientos de páginas, el producto es más consistente y sobre todo es más fácil de emplear, porque se crean patrones claros y reconocibles por quienes lo usan.</p>
  </li>
  <li>
    <p>El <em>site</em> es más fácil de mantener, el código está optimizado y se mejora el rendimiento.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Todo lo necesario para el trabajo (plantillas de diseño, documentación, repositorios de código, recursos…) está en un mismo lugar.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Los costes se abaratan.</p>
  </li>
</ul>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-disenar-un-design-system-paso-a-paso-01.jpg" alt="¿Qué beneficios aporta un Design System?" />
    </picture>
</div>

<p>¿Así que todas las empresas deben tener implementado un Design System? Es el tamaño de la empresa el que suele dar respuesta a esta pregunta. Evidentemente, los Design System son algo obligatorio para las empresas en las que muchas personas trabajan en un mismo producto a la vez, a veces de departamentos distintos que incluso pueden estar ubicados en diferentes partes de un país o hasta del planeta. Pero también resulta interesante para <em>startups</em> o empresas más pequeñas con un equipo más reducido y localizado donde, aunque <em>a priori</em> un Design System puede parecer menos necesario, la agilidad de desarrollo que ofrece resultará beneficiosa en cuando el producto y los equipos crezcan o cambien.</p>

<h2 id="cómo-diseñar-un-design-system">¿Cómo diseñar un Design System?</h2>
<p>En este artículo vamos a ver cómo crear un Design System paso a paso. Para ello en primer lugar vamos a necesitar una herramienta de diseño de interfaces de usuario con la que ir dando forma a los distintos elementos. En nuestro caso solemos usar <a href="https://www.figma.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">Figma</a>, aunque evidentemente también se pueden usar otras como <a href="https://www.adobe.com/es/products/xd.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">Adobe XD</a> o <a href="https://www.sketch.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">Sketch</a>.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-disenar-un-design-system-paso-a-paso-02.jpg" alt="¿Cómo diseñar un Design System?" />
    </picture>
</div>

<p>Para el proceso de creación generalmente se suele emplear la metodología <em>Atomic Design</em>, enunciada por el diseñador web estadounidense Brad Frost y que se ha convertido en una de las grandes referencias en este campo. Puedes encontrar más información en <a href="https://bradfrost.com/blog/post/atomic-web-design/" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">su blog</a>, aunque básicamente lo que viene a decir es que todos los elementos de una web se estructuran en tres niveles, a los que él llama <em>atoms</em> (átomos), <em>molecules</em> (moléculas) y <em>organisms</em> (organismos): los átomos son las piezas más sencillas, sin valor por sí solos, pero que si se juntan forman moléculas más complejas, que a su vez se combinan para construir organismos. La mayoría de Design Systems sigue este concepto a la hora de diseñar sus elementos, aunque lo habitual es llamarlos <em>foundations,</em> <em>components</em> y <em>patterns.</em></p>

<h3 id="1-foundations">1. Foundations</h3>
<p>También llamados <em>tokens</em> por algunos diseñadores, los <em>foundations</em> (cimientos) son la unidad más pequeña del Design System (siguiendo la metodología Atomic Design de Brad Frost serían lo que él llama ‘atomos’). En nuestro documento en Figma —o en Sketch o en Adobe XD— los <em>foundations</em> toman la forma de estilos que posteriormente se utilizarán en la elaboración de los componentes del Design System. Los <em>foundations</em> más comunes son el patrón, la paleta cromática, la tipografía, la iconografía y las animaciones, aunque también se pueden incluir otros según la naturaleza del <em>site</em>.</p>

<h4 id="el-patrón">El patrón</h4>
<p>‘Patrón’, <em>‘layout’,</em> <em>‘grid’,</em> ‘retícula’… Todos ellos son diferentes términos para referirse a un mismo concepto: el espacio que ocupa el <em>site</em> y la forma en la que se distribuyen en él los distintos elementos para que los usuarios localicen y comprendan mejor el contenido. El <em>grid</em> debe repetirse en todas y cada una de las páginas del <em>site,</em> ya que esto ayudará a darle una fuerte consistencia. Para generar un <em>grid</em> debemos especificar los siguientes aspectos:</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-disenar-un-design-system-paso-a-paso-03.jpg" alt="Cómo diseñar el grid de un site en un Design System" />
    </picture>
</div>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Puntos de ruptura:</strong> El espacio no es lo mismo en un móvil de 360px de ancho que en un monitor de un Mac de 2500 y, por lo tanto, el patrón cambiará de uno a otro. Así que lo primero que debemos fijar en un Design System son los puntos de ruptura que servirán para fijar las distintas resoluciones con las que tendrán que trabajar diseñadores y desarrolladores. Tendremos así tantos <em>grids</em> como puntos de ruptura establezcamos, generalmente cuatro: uno para dispositivos móviles, otro para tabletas, otro para portátiles y otro para monitores.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Unidad de referencia:</strong> Es el número que servirá como base para generar todos los tamaños que se apliquen en el <em>site.</em> Habitualmente se usa un sistema basado en el 8, aunque hay Design Systems que usan sistemas basados en otros números. Dependiendo del que escojamos, todos los elementos del <em>site</em> tendrán unas dimensiones que sean múltiplo de dicho número. Así, si nos decantamos finalmente por el 8, las medidas disponibles serán 8px, 16px, 24px, 32px, 40px, 48px, 56px, 64px, 72px, 80px, 88px, 96px… Explicaremos esto mejor un poco más adelante, pero —como ejemplo inicial— un botón podrá medir 32px de alto o 40px, pero nunca 36px. Trabajar con el 8 sirve para crear diseños más armónicos, ya que las medidas de referencia son menores. Sin embargo, para algunos diseñadores esto supone un problema porque a partir de determinado momento los saltos son demasiado grandes. Por eso prefieren otras unidades de referencia como el 6 (6px, 12px, 18px, 24px, 30px, 36px, 42px, 48px, 54px, 60px, 66px, 72px, 78px…) o el 5 (5px, 10px, 15px, 20px, 25px, 30px, 35px, 40px, 45px, 50px, 55px…)</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Contenedor y columnas:</strong> El <em>grid</em> de tu <em>site</em> se divide en columnas. Para las resoluciones grandes siempre se suelen emplear doce columnas. El 12 es un número muy versátil porque es divisible entre 2, 3, 4, 6, lo que permite múltiples combinaciones de columnas (12, 6+6, 4+4+4, 3+3+3+3, 8+4, 6+3+3…). Sin embargo, para resoluciones más pequeñas no se suelen usar tantas columnas, ya que estas quedan demasiado estrechas y rara vez se usan individualmente. Lo habitual es hacer una división de ocho columnas para las tabletas y de cuatro para los teléfonos móviles, pero en cada Design System podemos usar las que estimemos apropiado en función del contenido que vayamos a publicar. A la suma de todas las columnas del <em>grid</em> se le suele llamar ‘contenedor’ (o <em>‘container’</em>).</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Márgenes:</strong> El contenedor del <em>site</em> (es decir, todas sus columnas juntas) nunca se ajusta a los límites de la pantalla, sino que deja siempre un espacio a ambos lados. Es lo que llamamos ‘márgenes’. En resoluciones pequeñas (como por ejemplo la de un teléfono móvil), los contenedores suelen ser flexibles (se ensanchan según se ensancha la pantalla) y tienen márgenes fijos a cada lado, que suelen ser estrechos para aprovechar mejor el espacio. Mientras, en resoluciones grandes, lo habitual es que estos márgenes se generen a partir del espacio sobrante que deje el contenedor, al que se le suele asignar un ancho máximo, que puede ser de 980, 1080, 1140, 1200 píxeles… El tamaño final depende de la unidad de referencia que se haya escogido, ya que las columnas y las separaciones entre ellas deben tener un ancho que sea múltiplo de este número.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Medianiles:</strong> Las columnas están separadas por espacios que se denominan ‘medianiles’, aunque es más habitual referirse a ellos por su nombre en inglés: <em>gutters</em>. El <em>grid</em> puede usar cualquier separación entre columnas, aunque como hemos visto siempre tiene que ser un múltiplo de la unidad de referencia que hayamos fijado previamente. De hecho lo habitual es que el ancho del medianil cambie en función de la resolución: en composiciones grandes se suele usar medianiles anchos para dar más separación entre elementos (por ejemplo de 24px si trabajamos con el 8 como unidad de referencia), pero en composiciones estrechas los medianiles más finos ayudan a aprovechar mejor el espacio (por ejemplo bajándolos a 16px).</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Filas:</strong> Si las columnas ordenan el contenido horizontalmente, las filas lo hacen verticalmente. Para esto se crean líneas paralelas que deben distar entre sí exactamente el espacio en píxeles de nuestra unidad de referencia, lo que sirve para crear una rejilla en la que deben encajar todos y cada uno de los elementos que se generen en el Design System.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Separaciones:</strong> En algunos Design System las separaciones se incluyen como un elemento externo al <em>grid</em>, aunque en nuestra opinión están muy relacionadas con él. Las separaciones es el conjunto de valores que se puede asignar al espacio que se aplique entre los distintos elementos de la interfaz. Una vez más, la unidad de referencia vuelve a ser protagonista, ya que es la que sirve para generar todos estos valores. Normalmente suelen usarse unos 13 valores, resultantes de multiplicar la unidad de referencia por 0.25, 0.5, 1, 1.5, 2, 3, 4, 5, 6, 8, 10, 12 y 20.</p>
  </li>
</ul>

<h4 id="la-paleta-cromática">La paleta cromática</h4>
<p>Todo Design System debe incluir un listado con los colores que se pueden usar a lo largo del <em>site,</em> así como la función que tiene cada uno de ellos. Este apartado es muy importante, porque sin duda el color es uno de los elementos más representativos de un <em>site</em> y, por tanto, uno de los que más contribuye a la hora de conseguir un aspecto consistente. Además, el color es un lenguaje por sí solo, así que lejos de ser un elemento meramente decorativo hay que considerarlo como una forma más de comunicarse con eficacia con los usuarios.</p>

<p>Todos los colores deben funcionar bien entre ellos, pero sobre todo deben ofrecer un correcto contraste cuando se muestren los unos junto a los otros, especialmente en el caso del color que se vaya a aplicar a los textos y a los fondos sobre los que estos se representan. Lo recomendable es que este contraste sea de tipo AA según las directrices WCAG (<em>Web Content Accessibility Guidelines</em> o ‘Directrices de accesibilidad de los contenidos web’): para comprobarlo existen herramientas <em>online</em> muy útiles como por ejemplo <a href="https://colourcontrast.cc/" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">Color Contrast</a> o <a href="https://colorable.jxnblk.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">Colorable</a>.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-disenar-un-design-system-paso-a-paso-04.jpg" alt="Cómo hacer la paleta cromática de un Design System" />
    </picture>
</div>

<p>Para mejorar la consistencia en tu <em>site</em> lo recomendable es utilizar la menor cantidad de colores posibles. En nuestro blog ya hemos hablado en alguna ocasión de <a href="https://okbinteractive.studio/insights/como-escoger-la-paleta-cromatica-de-una-web.html">cómo elegir la paleta cromática para una web</a>, así que aquí vamos a incluir un pequeño resumen:</p>

<ul>
  <li>
    <p>El <strong>color de marca</strong> es el color que representa a la empresa y por tanto el dominante dentro del <em>site,</em> es decir, el que más espacio ocupa. También lo podemos llamar color primario, ya que como vamos a ver es el que se toma como referencia para generar el resto de colores de la paleta.</p>
  </li>
  <li>
    <p>El <strong>color de énfasis</strong> suele ser un color muy llamativo que ofrece un buen contraste con el color de marca dominante en el <em>site.</em> Su función es la de llamar la atención de los usuarios sobre algunos elementos estratégicos, como botones, enlaces o algunos textos.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Mantener un sitio web solo con colores de marca no es nada fácil. Por eso lo habitual es que el papel del color de marca se reparta entre dos o incluso tres colores más, aunque siempre jerarquizando su uso. A estos los solemos llamar <strong>colores secundarios.</strong></p>
  </li>
  <li>
    <p>A la paleta se deben añadir unos <strong>colores adicionales neutros</strong> que se emplearán en la arquitectura del <em>site</em>, como fondos, filetes y textos. Estos colores suelen ser el blanco, el negro y algún gris intermedio. Recuerda que en combinación, el negro y el blanco puros (#000000 y #FFFFFF) ofrecen un alto contraste que puede resultar demasiado deslumbrante y causar fatiga visual, así que nuestra recomendación es no recurrir a ellos, sino a versiones más ‘rebajadas’ (#FFFEFC y #212121, por ejemplo). Para generar estos colores neutros acorde con el resto, recomendamos usar herramientas muy útiles como <a href="https://palx.jxnblk.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">PALX</a>.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Finalmente, un Design System debe incluir <strong>colores funcionales</strong>  que sirvan para representar acciones, como por ejemplo errores (generalmente se suelen representar en rojo), avisos (amarillo), confirmaciones (verde), informaciones (azul) o ayudas (morado). Estos colores también deben estar armonizados con el resto de colores de la paleta cromática.</p>
  </li>
</ul>

<p>Una vez tengamos seleccionados todos los colores, no hay que olvidar incluir variaciones de todos ellos modificando su luminosidad. Para esto resultará muy útil <a href="https://okbinteractive.studio/insights/por-que-es-mejor-usar-hsl-para-trabajar-con-colores.html">trabajar con modelos de color HSL</a> (de <em>hue</em>, <em>saturation</em> y <em>lightness</em>, es decir, ‘matiz, saturación, brillo y transparencia’). Generalmente se suelen incluir cuatro variaciones de cada color (a las que podemos llamar <em>‘dark’,</em> <em>‘main’</em>, <em>‘light’</em>, y <em>‘faded’,</em> por ejemplo), pero se puede usar las que se necesiten. Estas variaciones son muy útiles por ejemplo a la hora de crear efectos <em>hover</em>, degradados o para indicar que algún elemento está deshabilitado.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-disenar-un-design-system-paso-a-paso-05.jpg" alt="Cómo hacer la paleta cromática de un Design System" />
    </picture>
</div>

<h4 id="la-tipografía">La tipografía</h4>
<p>Como los colores, la tipografía es uno de los elementos que más contribuyen a definir el aspecto final de una web. Así que es muy importante que se incluyan todas sus características en el Design System: fuente, variantes, tamaño, interlineado, espaciado…</p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>La fuente:</strong> Por lo general lo habitual es escoger dos tipografías para un <em>site</em>: una fuente con personalidad que represente bien el carácter de la marca y que se usará en algunos textos seleccionados y otra que destaque por su legibilidad, que se empleará en los textos de alta densidad para ayudar a transmitir mejor el mensaje. Siempre intentamos además que ambas fuentes se diferencien claramente la una de la otra (por ejemplo usando una tipografía serifa y otra sans-serif). Hace tiempo ya dimos algunos <a href="https://okbinteractive.studio/insights/consejos-para-escoger-la-mejor-tipograf%C3%ADa-para-tu-web.html">consejos para mejorar la legibilidad de tus textos web</a> en este blog, así que te animamos a que los eches un vistazo.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Las variantes:</strong> Una vez establecidas todas las tipografías permitidas, debemos proporcionar directrices sobre el uso de los distintos grosores de trazo válidos: <em>thin, light, regular, medium, semibold, bold, extrabold, black…</em> También es importante definir el uso de cursivas.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Tamaño:</strong> Los tamaños de las fuentes tienen una función importantísima desde el punto de vista de la usabilidad de un <em>site:</em> dar jerarquía a la información. Usar muchos tamaños de fuente distintos termina por dar un aspecto desordenado, así que lo ideal es usar un número limitado de tamaños y que estos guarden una proporción entre ellos. Es lo que llamamos ‘escala tipográfica’. Aunque el número final de tamaños de una escala tipográfica depende del tipo de web que estemos construyendo, lo ideal es limitarlos a ocho: cinco para textos cortos (como títulos y etiquetas) y tres para textos densos (lo que vienen siendo los párrafos). Todos estos tamaños deben definirse en función de la unidad de referencia, que se va multiplicando por un factor de escala para generar todos los tamaños que se van a emplear en el <em>site.</em> Los factores de escala varían en función del diseño. Uno de los más comunes es fijar el tamaño base de la fuente en 16px (8x2) y multiplicarlo por 0.64, 0.8, 1, 1.25, 1.563, 1.953, 2.441 y 3.052. Así, obtendremos ocho tamaños: 10.24px, 12.80px, 16px, 20px, 25px, 31.25px, 39px y 48.83px. Si se opta por una unidad de referencia de 6, entonces podemos fijar el tamaño base en 18px, con lo que las medidas resultantes serán 11.52px, 14.40px, 18.00px, 22.50px, 28.13px, 35.16px, 43.95px y 54.93px. Existen muchos factores de escala: puedes encontrar más en <a href="https://type-scale.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">Type Scale</a>. Estas medidas son las que se aplican para pantallas de escritorio, donde la distancia entre los ojos del usuario y el texto es elevada (unos 50 centímetros aproximadamente). Los dispositivos móviles por su parte se consultan a mucha menos distancia (unos 25 o 30 centímetros) así que debemos reducir el tamaño de la tipografía.</p>
  </li>
</ul>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-disenar-un-design-system-paso-a-paso-12.jpg" alt="Tamaños de fuentes en un Design System" />
    </picture>
</div>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Interlineado:</strong> El tamaño de las fuentes y el interlineado deben coincidir con la cuadrícula para permitir un mejor emparejamiento entre el texto y otros elementos de la interfaz de usuario.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong><em>Tracking:</em></strong> Es aconsejable optimizar el espaciado de las letras (<em>tracking</em>), especialmente en los tamaños grandes destinados a textos cortos, donde lo ideal es juntar un poco más los caracteres para aprovechar así mejor el espacio, evitar saltos de línea y crear composiciones más armónicas. Por el contrario, lo recomendable es no tocar el <em>tracking</em> en los textos de alta densidad.</p>
  </li>
</ul>

<h4 id="los-iconos">Los iconos</h4>
<p>La mayoría de sitios web hace uso de iconos, ya que son muy útiles en las interfaces de usuario porque pueden explicar un concepto de un simple vistazo.</p>

<p>Para evitar improvisaciones, es importante proporcionar en el Design System un amplio repertorio de iconos. Todos ellos deben guardar similitudes que les hagan ser percibidos como una familia: el estilo, el ancho de sus trazos, su color, su relleno… Un consejo para facilitar su uso es que estos iconos se nombren en función de lo que representan y no de lo que son. Por ejemplo, el icono de la papelera debería llamarse ‘eliminar’ para que cada vez que se quiera representar esta acción, se emplee el mismo icono —y no por ejemplo el icono de la cruz—. Esto dará más consistencia a la web y hará que la experiencia de uso sea más intuitiva.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-disenar-un-design-system-paso-a-paso-07.jpg" alt="Iconos en un Design System" />
    </picture>
</div>

<p>Finalmente hay que recordar que los iconos deben integrarse dentro de un cuadro delimitador cuyas dimensiones sean múltiplo de la unidad de referencia para que así se ajusten a la cuadrícula del <em>site</em>. Los iconos generalmente tienen que funcionar a tamaños muy reducidos (si se trabaja con el x8 como unidad de referencia, lo habitual es que los iconos se diseñen a 24x24 píxeles), así que deben estar diseñados para ser reconocibles a ese tamaño. Algunos Design Systems proporcionan un tamaño mínimo para sus iconos para evitar la pérdida de inteligibilidad.</p>

<h4 id="las-animaciones">Las animaciones</h4>
<p>Las animaciones —o <em>motions</em>— son un punto importante. El modo y velocidad al que se mueven los objetos de un <em>site</em> (ya sea una ventana modal, los elementos de un carrusel o el efecto <em>hover</em> de un botón) ayuda a dar sensación de consistencia. Por eso el Design System debe especificarlas siempre.</p>

<h4 id="otros-elementos">Otros elementos</h4>
<p>Como decíamos, un Design System puede incluir unos <em>foundations</em> u otros en función de la naturaleza del <em>site.</em> Por ejemplo, algunos incluyen información sobre el uso de sombras (<em>‘elevations’</em>) o degradados (<em>‘gradients’</em>)… Pero si el <em>site</em> no va a hacer uso de sombras o degradados, no es necesario incluirlos.</p>

<h3 id="2-components">2. Components</h3>
<p>Una vez definidos los <em>foundations</em> empezamos a crear componentes. Los componentes son pequeñas piezas que no pueden dividirse sin perder su significado y que se usan como las  principales unidades de construcción de las interfaces de usuario.</p>

<p>Para esta parte generalmente se empieza elaborando un inventario con todas las ‘piezas’ que vamos a necesitar para el <em>site</em>. Según el tipo de web, el Design System incluirá unas u otras piezas, por lo que no es necesario añadir componentes si no se van a utilizar nunca en el <em>site.</em> Por ejemplo, en este artículo vamos a hablar solo de unos cuantos (como enlaces, botones, inputs, checkbox, modales, tablas o pestañas), que por lo general son los componentes que suele haber en casi todos los <em>site</em>. Pero se pueden añadir muchos más, como avatares, globos (<em>badges</em>), gráficos, <em>tags,</em> <em>switches,</em> <em>sliders,</em> <em>lightboxes,</em> <em>spinners,</em> <em>skeleton screens…</em> Como veremos más adelante, los Design System son documentos abiertos en constante evolución.</p>

<p>Una vez listo el inventario iremos dibujando en Figma cada uno de los componentes.</p>

<h4 id="enlaces">Enlaces</h4>
<p>Los enlaces son en esencia solo textos, pero deben tener un aspecto que facilite su identificación por parte de los usuarios. Un enlace puede presentar cuatro estados distintos —<em>link</em> (el estado por defecto de un enlace), <em>visited</em> (la apariencia que debe adoptar un enlace cuando ya ha sido visitado previamente), <em>hover</em> (cuando se coloca el puntero del ratón sobre él) y <em>active</em> (cuando se hace clic sobre él)—, así que en el Design System se deben definir cada uno de ellos.</p>

<p>A veces también un Design System puede diferenciar entre enlaces internos (dentro del <em>site</em>) y externos (a otros <em>sites</em>), para lo que se suele usar un icono junto al enlace.</p>

<h4 id="botones">Botones</h4>
<p>Los botones son uno de los elementos que no suelen faltar en un Design System, ya que se han convertido en uno de los principales puntos de interacción de los usuarios con las interfaces.</p>

<p>En un Design System siempre se suelen incluir variantes de los botones. Esto permite utilizan varios juntos sin crear confusión en los usuarios sobre cuál sería mejor hacer clic. Por lo general hay dos tipos de botones: uno para las acciones primarias y otro para las secundarias. Por otro lado, los botones también suelen adoptar distintos tamaños en función del lugar en el que se coloquen. También suelen ser dos los tamaños que se incluyen: estándar y pequeño.</p>

<p>De cada uno de estos botones, en el Design System se deben definir sus diferentes estados: habilitado (el estado por defecto, que indica que un botón está operativo), <em>hover</em> (para reforzar que un botón es interactivo cuando se pasa por encima de él el cursor del ratón), activo (cuando se hace clic sobre él) y deshabilitado (para indicar visualmente que un botón no funciona). También se puede incluir el estado de carga, que es el que se utiliza cuando tras pulsar un botón hay que esperar un tiempo para ver su resultado, como por ejemplo tras enviar un formulario.</p>

<p>Los botones también suelen incluir a veces iconos, ya que sirven para facilitar la comprensión de la finalidad del botón</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-disenar-un-design-system-paso-a-paso-08.jpg" alt="Botones e inputs en un Design System" />
    </picture>
</div>

<h4 id="inputs">Inputs</h4>
<p>Al igual que los botones, los campos (<em>inputs</em>) son otro de los elementos que más se utilizan para la interacción de los usuarios con un <em>site</em>. Pueden ser de varios tipos —texto, áreas de texto, desplegables (<em>dropdowns</em>)…— pero todos suelen tener un aspecto común que el Design System debe definir, como las etiquetas (<em>labels</em>) o los <em>placeholders</em> (el texto de ejemplo). Etiquetas y <em>placeholders</em> pueden usarse de distinta forma. Lo habitual es que la etiqueta se sitúe sobre el campo mientras que el <em>placeholder</em> vaya dentro del campo cuando todavía no se ha introducido ningún valor real en él. Pero cada vez más se recurre a situar la etiqueta dentro del campo (cuando todavía no se ha introducido ningún valor real) y sobre él (cuando el campo está rellenándose o ya ha sido rellenado), mientras que el <em>placeholder</em> se muestra siempre bajo el campo.</p>

<p>Además, el Design System debe establecer un aspecto para estos campos en función de sus posibles estados:</p>

<ul>
  <li><strong>Estado activo:</strong> Es el estado por defecto de un campo. Indica que se puede introducir en él un valor pero que todavía no se ha hecho.</li>
  <li><strong>Estado ‘hover’:</strong> Define la apariencia que debe tener un campo cuando se coloca sobre él el cursor del ratón.</li>
  <li><strong>Estado con foco:</strong> Es el estado que se aplica a un campo después de que un usuario haya hecho clic sobre él. Indica que el campo está siendo editado.</li>
  <li><strong>Estado cumplimentado:</strong> Cuando un campo ya ha sido rellenado y ya no tiene el foco.</li>
  <li><strong>Estado desactivado:</strong> Impide la interacción con el campo hasta que se cumpla algún requisito que lo active, como por ejemplo rellenar otro campo del formulario primero. Generalmente se muestra en colores más apagados.</li>
  <li><strong>Estado de error:</strong> Se utiliza para informar que el valor introducido en el campo no es correcto. Lo recomendable es aplicar un cambio de color al campo (el color que previamente hayamos definido para los errores en nuestros colores funcionales, que generalmente se tratará de un tipo de rojo) junto con un mensaje de error que explique el motivo de la invalidación y —a veces— también un icono.</li>
  <li><strong>Estado confirmado:</strong> No todos los formularios incluyen este tipo de estado, pero si utilizamos la validación de campos en tiempo real (es decir, al abandonar el foco sobre un campo, sin esperar a hacer ‘submit’ en el formulario), este estado se utiliza para informar que el valor introducido por el usuario en el campo se ajusta a los requisitos. Se usa por ejemplo para introducir teléfonos o números de tarjeta de crédito. Lo recomendable es aplicar al campo el color de confirmación del Design System (verde) y un icono.</li>
</ul>

<h4 id="checkbox-y-radio-button">Checkbox y radio button</h4>
<p>Los <em>checkboxes</em> y <em>radio buttons</em> son bastante parecidos. Ambos se usan para seleccionar opciones, aunque la diferencia radica en que mientras que en un <em>checkbox</em> el usuario puede seleccionar más de una opción, los <em>radio buttons,</em> sin embargo funcionan como un grupo, en el que las distintas opciones son mutuamente excluyentes: si se escoge una opción, automáticamente el resto de opciones se deseleccionan.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-disenar-un-design-system-paso-a-paso-09.jpg" alt="Checkboxes en un Design System" />
    </picture>
</div>

<p>Para diferenciarlos, tradicionalmente los <em>checkboxes</em> se forman por un texto acompañado de una casilla cuadrada, mientras que en los <em>radio buttons</em> esta casilla es circular, así que lo ideal es no cambiar esta lógica para no dar lugar a confusión entre los usuarios.</p>

<p>En el Design System se debe especificar distintos estados para <em>checkboxes</em> y <em>radio buttons:</em> activo (por defecto e igual que no marcado), <em>hover</em> (con el cursor del ratón por encima), marcado (seleccionado), desactivado (cuando no se puede utilizar) y error (por ejemplo cuando no se ha seleccionado ninguna opción y esto es un requisito necesario para el envío de un formulario).</p>

<h4 id="modales">Modales</h4>
<p>Los modales son ventanas que aparecen delante del contenido principal (generalmente en el centro de la pantalla) y que interrumpen la acción, solo pudiéndose recuperar tras darles respuesta. Así que siempre deben incluir un elemento de acción o, como mínimo, un botón de cierre.</p>

<p>Aunque las ventanas modales en realidad pueden entenderse como un simple contenedor vacío en el que se puede colocar cualquier tipo de contenido, necesitan una estructura bien definida en el Design System para proporcionar una experiencia integral. Es decir, todas ellas deben tener la misma apariencia, la misma animación y la misma forma de ‘bloquear’ el <em>site</em>. Además los elementos de acción deben estar ubicados en el mismo sitio.</p>

<h4 id="avisos-o-banners">Avisos (o banners)</h4>
<p>Los banners sirven para mostrar mensajes emergentes. Es importante que el Design System diferencie el aspecto de cada banner en función del tipo de mensaje que transmiten, tanto por el color de fondo (lo veíamos cuando hablábamos de los colores funcionales en este mismo artículo: si se trata de un error generalmente se suele usar el color rojo; si es un aviso, el amarillo; si es una confirmación, el verde; y si es un mensaje informativo, el azul) como por los iconos o imágenes de apoyo que los acompañan. Los banners no interrumpen la acción pero deben proporcionar a los usuarios una forma de reaccionar ante ellos, ya sea simplemente cerándolos o mediante acciones más completas representadas con botones.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-disenar-un-design-system-paso-a-paso-10.jpg" alt="Tooltips en un Design System" />
    </picture>
</div>

<h4 id="tooltips-y-toasts">Tooltips y Toasts</h4>
<p>Los <em>tooltips</em> (ayudas) muestran información adicional al pasar el ratón por encima de un elemento. Parecidos a los <em>tooltips</em>, los <em>toasts</em> —también conocidos como <em>snackbars</em>— son pequeños mensajes emergentes de apoyo que se muestran rápidamente (generalmente en la parte inferior de la pantalla) tras realizar alguna acción, por ejemplo cuando se copia un texto a través de un botón. A diferencia de las <em>modales,</em> los <em>toasts</em> no bloquean la pantalla y, a diferencia de los <em>banners,</em> desaparecen solos sin requerir una acción adicional por parte del usuario.</p>

<h4 id="tarjetas">Tarjetas</h4>
<p>Las tarjetas se utilizan para agrupar información y son uno de los componentes más utilizados en cualquier <em>site.</em> Pueden ser de muchos tipos, aunque siempre es importante estructurarlas de forma similar para lograr consistencia. Suelen ser elementos interactivos, así que se debe incluir en ellas botones (generalmente en la parte inferior), aunque también en ocasiones es la propia tarjeta la que funciona como un botón.</p>

<h4 id="carruseles">Carruseles</h4>
<p>Cuando se tienen muchas tarjetas, en ocasiones se suelen agrupar en carruseles, en los que una serie de elementos se ordenan permitiendo el desplazamiento horizontal por ellos y aprovechando mejor el espacio al reducir el incómodo <em>scroll.</em> Los carruseles deben tener controladores de navegación para desplazarse por el contenido. Estos controladores en dispositivos táctiles suelen desaparecer para que los usuarios puedan utilizar el desplazamiento nativo.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-disenar-un-design-system-paso-a-paso-11.jpg" alt="Tarjetas en un Design System" />
    </picture>
</div>

<h4 id="tablas">Tablas</h4>
<p>Las tablas permiten organizar datos en filas y columnas de forma que sean más entendibles y accesibles. El Design System debe definir el aspecto y uso de cada tipo de tabla, así como de cada una de sus partes: cabecera, cuerpo, pie…</p>

<h4 id="listados-e-índices">Listados e índices</h4>
<p>Las listas pueden utilizarse en múltiples contextos, desde para la redacción de un texto hasta para la navegación por un contenido (índices). El elemento que las diferencia visualmente es la viñeta (<em>bullet</em>) que precede a cada uno de los elementos de una lista.</p>

<h4 id="acordeones">Acordeones</h4>
<p>Los acordeones son muy útiles cuando se necesita mostrar gran cantidad de contenido estructurada en bloques pero sin que ocupe mucho espacio. De este modo, una parte del contenido (generalmente el epígrafe de cada bloque) se muestra, mientras que el desarrollo se oculta. Son muy frecuentes por ejemplo para las páginas de tipo FAQs (preguntas y respuestas). Su elemento más identificativo es que incluyen un icono junto a cada epígrafe que cambia en función de si el contenido del bloque está o no visible. Por ejemplo se puede utilizar un ‘+’ para que el usuario pueda mostrar más información y un ‘-‘ para ocultarla.</p>

<h4 id="pestañas">Pestañas</h4>
<p>Las pestañas (o <em>tabs</em>) sirven para organizar una página como si fuera un armario clasificador, mostrando uno u otro contenido en función de la pestaña que se tenga activa. Por eso debe haber una clara diferenciación visual entre las pestañas seleccionadas y los no seleccionadas.</p>

<h4 id="paginaciones">Paginaciones</h4>
<p>Al igual que las pestañas, las paginaciones sirven para mostrar un contenido u otro en función de el número que seleccione el usuario. Las paginaciones suelen usarse casi exclusivamente en los listados de elementos, por ejemplo con los artículos de un blog o los productos de una tienda online, para evitar largos <em>scrolles.</em></p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-disenar-un-design-system-paso-a-paso-13.jpg" alt="Paginaciones en un Design System" />
    </picture>
</div>

<h4 id="breadcrumbs">Breadcrumbs</h4>
<p>Los <em>breadcrumbs</em> (migas de pan) son un elemento de navegación que sirve para que los usuarios conozcan su ubicación actual dentro de la estructura del <em>site</em> y que muestran un listado de páginas que va de la página actual a la página de inicio pasando por todas las páginas ‘padre’. Se muestran en la parte superior de la página, normalmente justo debajo de la navegación del <em>site,</em> y son especialmente prácticos en webs en los que los usuarios pueden llegar a un nivel de profundidad elevado. Además, una página muy profunda suele mostrar contenidos muy específicos, por lo que si el usuario llega a ella a través de una búsqueda en Google puede ‘ascender’ mediante estas migas de pan a contenidos más generales.</p>

<p>Lamentablemente, en resoluciones móviles, los problemas de utilizar <em>breadcrumbs</em> superan rápidamente a los beneficios, ya que suelen abarcar varias líneas, ocupando un espacio muy valioso en la parte superior de la pantalla y no ilustrando claramente la estructura de cadena. Lo recomendable en estos casos son <em>breadcrumbs</em> con un solo elemento que apunte al nivel superior.</p>

<h3 id="3-patterns">3. Patterns</h3>
<p>Con los distintos componentes del <em>site</em> ya definidos, el siguiente paso es construir patrones (en algunos Design System los llaman <em>patterns</em> o <em>templates</em>), aunque a nosotros en el estudio nos gusta más llamarlos módulos. Estos módulos son pequeños ecosistemas en los que los distintos componentes conviven entre sí para crear una funcionalidad concreta.</p>

<p>Predefiniendo distintos tipos de módulos, la elaboración de páginas web se vuelve mucho más sencilla. Además de encontrarnos siempre partes comunes —como cabeceras y <em>footers</em>— que ayudan a dar integridad al conjunto del <em>site</em> como un todo, la mayoría de las veces recurrimos a las mismas soluciones de diseño a la hora de integrar contenidos. No solo es que el proceso de diseño y desarrollo de nuevas páginas sea más rápido así, sino que además es lo recomendable ya que se consigue más consistencia en el uso del <em>site</em> creando estructuras reconocibles para los usuarios.</p>

<h2 id="cómo-publicar-un-design-system">¿Cómo publicar un Design System?</h2>
<p>Una vez diseñados todos los elementos del Design System, toca publicarlo. Los Design System no son fotos fijas. Crecen y evolucionan constantemente, así que los .PDF —y demás formatos estáticos del estilo— no son los más adecuados para publicar un Design System. Si recurrimos a ellos, cada vez que se realice algún cambio tendremos que publicar una nueva versión y comunicárselo a todo el equipo. Y esto no garantizará que todos los miembros estén alineados, ya que durante un tiempo pueden circular varios documentos distintos, cada uno implantado en un equipo diferente, lo que generará confusión y problemas.</p>

<p>Por eso lo realmente aconsejable es publicar los Design System a modo de web, donde todas las personas dedicadas a gestionar el diseño y desarrollo del <em>site</em> puedan no solo resolver dudas sino acceder directamente a todos los recursos, componentes y patrones, convirtiéndose en un ecosistema de trabajo para los distintos equipos, donde un diseñador podrá prototipar una página rápidamente con ayuda de los componentes ya diseñados en Figma, un programador podrá copiar directamente el código que necesite para su desarrollo, un miembro del equipo de marketing podrá ver cuáles son las normas de estilo para sus creatividades y un <em>copywriter</em> podrá consultar las pautas de redacción.</p>

<p>Este <em>site</em> puede dividirse en tres grandes bloques: <em>branding</em>, librería y recursos.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-disenar-un-design-system-paso-a-paso-14.jpg" alt="¿Cómo publicar un Design System?" />
    </picture>
</div>

<h3 id="1-branding">1. Branding</h3>
<p>Como hemos visto, un Design System no es un manual de marca, pero todo Design System debe incluir información de manual de marca. Por eso en este primer punto de tu Design System conviene recopilar toda la información que, a pesar de no estar estrictamente relacionada con el diseño y desarrollo del <em>site</em> —al menos no directamente— sí que tiene un peso importante a la hora de definir otros elementos del Design System. Nosotros incluimos en este apartado el logotipo, los valores de marca, el <em>buyer persona</em> y el contenido. Veamos cada uno de ellos más detenidamente…</p>

<h4 id="el-logotipo">El logotipo</h4>
<p>El logotipo es quizá el elemento que mejor representa a una marca, así que hay que dedicarle especial atención para que cumpla su función correctamente. Es conveniente que desde el Design System se puedan descargar todas sus versiones aprobadas del logotipo, tanto la ‘canónica’ (la forma en la que debe aparecer siempre por defecto) como las alternativas (por ejemplo la versión monocromática), especificando claramente los casos en los que se debe usar cada una de ellas. No hay que olvidar incluir en estas descargas todas las resoluciones y formatos (JPEG, PNG y .SVG) posibles. De este modo evitaremos que nadie tenga la necesidad de generar su propio logotipo por libre con el riesgo de alterar alguna de sus características.</p>

<p>En el Design System se debe dar solución a cada una de las situaciones que se puedan presentar a la hora de representar el logo para evitar improvisaciones e interpretaciones personales que harán que el logo pierda poco a poco consistencia. Por eso es recomendable que en este apartado se indiquen todos los tamaños a los que puede representarse el logotipo (teniendo siempre en cuenta la unidad de referencia) y consejos tanto sobre su colocación como sobre los márgenes que debe guardar con otros contenidos. El logotipo debe funcionar bien y ser reconocible independientemente del tamaño al que se represente, así que es habitual incluir una versión reajustada para tamaños muy reducidos, como por ejemplo para el <em>favicon</em>.</p>

<h4 id="los-valores">Los valores</h4>
<p>La marca es mucho más que un logo. Es un conjunto de valores que definen la identidad de una empresa y que impulsan cada una de las decisiones que se toma en su seno, desde el lanzamiento de un nuevo producto hasta la realización de una campaña publicitaria pasando por su política laboral o medioambiental.</p>

<p>Incluir un manifiesto en este punto del Design System es importante porque no solo sirve como ayuda para intuir cómo debe ser el diseño del <em>site</em> y sus contenidos, sino que cada vez más usuarios valoran que las marcas compartan su misma visión de la vida. Así que se deben recoger cuáles son los principios de la marca, qué es lo que hace, por qué lo hace y qué es lo que pretende conseguir con ello (lo que tradicionalmente se conoce como ‘misión’ y ‘visión’ empresarial).</p>

<h4 id="el-buyer-persona">El ‘buyer persona’</h4>
<p>Conocer a tus clientes es un paso básico para toda empresa, pero ponerlos en el centro de todas las decisiones es esencial para lograr el éxito. Por eso, un Design System es el lugar perfecto para publicar un <em>buyer persona</em>, ya que es un documento que todos los diseñadores tienen que tener muy en cuenta y siempre accesible a la hora de proponer soluciones de navegación adecuadas. Si todavía no tienes un <em>buyer persona</em> (¿a qué estás esperando?) o no sabes qué es, te aconsejamos que eches un vistazo al artículo de nuestro blog con consejos sobre <a href="https://okbinteractive.studio/insights/que-son-los-buyer-persona-y-por-que-necesitas-uno.html">cómo elaborar uno para tu empresa</a>.</p>

<h4 id="el-contenido">El contenido</h4>
<p>Por mucho que tu diseño mantenga una consistencia visual, la experiencia de uso de tus visitantes no será perfecta si el contenido no lo es también, tanto el escrito como el visual. Por eso en el Design System se necesita establecer unas pautas de redacción que ayuden a generar un tono de voz uniforme, reconocible, apropiado para la audiencia, alineada con el diseño y que defina bien la personalidad de marca.</p>

<p>También resulta interesante en este punto recoger un glosario con los eslóganes y frases estándar que se deben utilizar, así como normas ortotipográficas que unifiquen el uso de mayúsculas, cursivas, negritas o signos de puntuación. Todos esto resultará de gran ayuda para que los <em>copywriters</em> puedan hacer bien su trabajo.</p>

<p>Pero como decimos, en una web el lenguaje no solo es escrito, también tiene un gran peso el lenguaje visual. Fotos, vídeos, ilustraciones y patrones contribuyen a transmitir mensajes tanto como lo hacen las palabras. Incluir en un Design System los requisitos que debe cumplir todo el material gráfico que se suba a la web —tanto de estilo como técnicos (por ejemplo recomendando el uso de los <a href="https://okbinteractive.studio/insights/webp-y-avif-los-nuevos-formatos-de-imagen-que-deberias-usar-en-tu-web.html">formatos WebP y AVIF</a> o especificando los filtros que se deben aplicar a las imágenes antes de su publicación)— así como un enlace a un repositorio de imágenes donde los diseñadores podrán acceder a una selección previamente aprobada puede resultar muy útil.</p>

<h3 id="2-la-librería">2. La librería</h3>
<p>La librería (en realidad una mala traducción del inglés <em>library</em>) es la transformación en código del inventario de <em>tokens</em>, componentes y módulos que hemos realizado previamente con nuestra herramienta de diseño de interfaces de usuario. Esta librería supone el auténtico marco de trabajo para los desarrolladores web. Cada uno de los elementos de esta librería se compone de:</p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Nombre:</strong> Ya sea una variable, un componente o un módulo, en la librería se especifica el nombre de cada uno de los elementos siguiendo la misma nomenclatura que se ha usado previamente en la fase de diseño. De este modo no hay problemas de comunicación o malentendidos y todo el mundo implicado en el <em>site</em> (diseñadores, programadores o responsables de contenido) sabe de qué estamos hablando cuando por ejemplo nos referimos a un ‘acordeón’.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Descripción:</strong> Cada elemento va acompañado de una descripción sobre su función y de unas normas de uso sobre cómo se debe utilizar y en qué casos debe emplearse. A veces incluso se incluyen ejemplos de lo que hay que hacer y de lo que no hay que hacer para contextualizar y ayudar a entender mejor el elemento.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Código:</strong> Cada elemento va acompañado de un fragmento de código de ejemplo que los desarrolladores pueden copiar y pegar en su proyecto para luego adaptarlo a sus necesidades jugando con los distintos atributos y clases que se especifican y que sirven para darle un aspecto u otro.</p>
  </li>
</ul>

<h3 id="3-recursos">3. Recursos</h3>
<p>Finalmente, en el Design System se pueden incluir todas las herramientas de uso necesario para diseñadores y desarrolladores:</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-disenar-un-design-system-paso-a-paso-15.jpg" alt="Descargables" />
    </picture>
</div>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Programas:</strong> Enlaces a los distintos programas de trabajo (Sketch, Figma, Photoshop, Illustrator, Visual Studio Code, Atom, Brackets…) así como a los <em>plugins</em> que deben instalarse. También se puede incluir un listado de <a href="https://okbinteractive.studio/insights/herramientas-online-para-disenadores-web.html">herramientas online útiles</a>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Plantillas descargables:</strong> Fundamentalmente se incluyen las plantillas de diseño (Sketch, Figma, XD) ya listas con todos los componentes, estilos y guías para generar nuevas pantallas, aunque también se pueden incluir plantillas para la generación de imágenes o para la redacción de contenidos.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Control de versiones:</strong> Si se trabaja con integración continua, es muy útil que se incluya aquí el proceso de trabajo y el acceso a los repositorios.</p>
  </li>
</ul>

<hr />

<p>En este artículo hemos visto el proceso para la creación de un Design System. Como puedes ver, con ayuda de un Design System cualquier producto digital —ya sea un sitio web o una <em>app—</em> puede crecer de forma ágil pero sin la pérdida de consistencia que a menudo se produce cuando los cambios son apresurados. Si necesitas elaborar tu propio Design System, en OKB Interactive Studio podemos ayudarte con ello.</p>

<div class="post-share mt-50">
    <div>
        <p class="font-weight-bold">¿Te ha parecido interesante? ¡Compártelo!</p>
        <p>Seguro que a tus contactos le gusta leerlo.</p>
    </div>
    <ul>
        <li><a href="https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https://okbinteractive.studio/insights/como-crear-un-design-system-paso-a-paso.html"><img src="/assets/images/logos/icon-linkedin.svg" alt="Linkedin" /></a></li>
        <li><a href="https://twitter.com/intent/tweet?text=Cómo%20crear%20un%20Design%20System%20paso%20a%20paso&amp;url=https://okbinteractive.studio/insights/como-crear-un-design-system-paso-a-paso.html&amp;hashtags=okbinteractivestudio"><img src="/assets/images/logos/icon-twitter.svg" alt="Twitter" /></a></li>
        <li><a href="https://api.whatsapp.com/send?text=Cómo%20crear%20un%20Design%20System%20paso%20a%20paso%20https://okbinteractive.studio/insights/como-crear-un-design-system-paso-a-paso.html"><img src="/assets/images/logos/icon-whatsapp.svg" alt="Whatsapp" /></a></li>
    </ul>
</div>]]></content><author><name>Okb Interactive Studio</name></author><category term="UX/UI" /><summary type="html"><![CDATA[Los productos web necesitan añadir rápidamente nuevas funcionalidades para no quedar fuera del mercado. Así que es fundamental que tengan un diseños que les permita crecer de forma ágil pero sin perder la consistencia.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://okbinteractive.studio/assets/images/posts/social/como-crear-un-design-system-paso-a-paso.jpg" /><media:content medium="image" url="https://okbinteractive.studio/assets/images/posts/social/como-crear-un-design-system-paso-a-paso.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="es"><title type="html">Cómo elegir la paleta cromática de una web</title><link href="https://okbinteractive.studio/insights/como-escoger-la-paleta-cromatica-de-una-web.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cómo elegir la paleta cromática de una web" /><published>2022-01-03T15:40:00+00:00</published><updated>2022-01-03T15:40:00+00:00</updated><id>https://okbinteractive.studio/insights/como-escoger-la-paleta-cromatica-de-una-web</id><content type="html" xml:base="https://okbinteractive.studio/insights/como-escoger-la-paleta-cromatica-de-una-web.html"><![CDATA[<h5 id="sabías-que-en-los-inicios-de-internet-las-webs-se-construían-en-base-a-una-paleta-de-tan-solo-256-colores-hoy-la-mayoría-de-dispositivos-pueden-reproducir-una-amplísima-gama-de-colores-por-lo-que-a-la-hora-de-elegir-la-paleta-de-color-de-un-site-los-diseñadores-nos-enfrentamos-a-una-tarea-que-abarca-unos-16-millones-de-posibilidades-cómo-elegir-los-colores-perfectos-y-sobre-todo-cómo-combinarlos-de-forma-armónica-entre-sí-esto-es-de-lo-que-vamos-a-hablar-en-este-artículo">¿Sabías que en los inicios de Internet las webs se construían en base a una paleta de tan solo 256 colores? Hoy la mayoría de dispositivos pueden reproducir una amplísima gama de colores, por lo que a la hora de elegir la paleta de color de un <em>site</em> los diseñadores nos enfrentamos a una tarea que abarca unos 16 millones de posibilidades. ¿Cómo elegir los colores perfectos y sobre todo cómo combinarlos de forma armónica entre sí? Esto es de lo que vamos a hablar en este artículo.</h5>

<div class="section sec-inner post-cta my-50">
    <div class="section-bg bg-light" data-animate="slideScaleInLeft"></div>
    <div class="container">
        <div class="block-case position-relative d-block" data-animate="enterSection">
            <!-- 16:9 aspect ratio -->
            <div class="embed-responsive embed-responsive-16by9" data-animate="fadeInUp">
                <img class="embed-responsive-item" src="/assets/images/posts/como-escoger-la-paleta-cromatica-de-una-web-00.jpg" />
            </div>
            <div class="post-content">
                <div class="block-text text-white" data-animate="fadeInUp" data-delay="300">
                    <p class="subtitle text-capitalize c-line mb-10 mb-md-25" data-animate="enterSection"><span class="c-line-ln"></span>Okb Interactive Studio</p>
                    <a href="/contacta-con-nosotros/" class="h2 text-white" data-animate="enterSection">¿Necesitas que tu web corporativa destaque por su innovación y diseño?</a>
                    <div class="d-none d-md-block mt-20">
                        <a class="btn btn-okb btn-okb-white" data-animate="fadeInUp" data-delay="300" href="/contacta-con-nosotros/">Contacta con nosotros</a>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </div>
    </div>
</div>

<p>Pero para empezar, ¿por qué es tan importante el color? El color —como sucede también con las <a href="https://okbinteractive.studio/insights/consejos-para-escoger-la-mejor-tipograf%C3%ADa-para-tu-web.html">tipografías</a>— es un lenguaje, así que comunica por sí mismo. Los colores tienen un fuerte impacto emocional en el modo el que percibimos las cosas, lo que los convierte en una poderosa herramienta de diseño. Por eso, seleccionando cuidadosamente los colores que vamos a usar en una web, podemos reforzar el mensaje que queremos transmitir en nuestro propio beneficio.</p>

<h2 id="la-psicología-del-color">La psicología del color</h2>
<p>Cada persona tiene sus propias experiencias con los colores. Unos nos gustan más y otros menos. Pero a lo largo de la historia, los colores se han ido asociando intensamente con distintas realidades, lo que culturalmente ha hecho que nuestro cerebro nos evoque ciertas sensaciones cuando percibe un color. Es lo que llamamos psicología del color.</p>

<p>Vamos a proponerte un pequeño juego. Si te pedimos que pienses en una farmacia, ¿qué color es el primero que te viene a la cabeza? Y si tuvieras que asignarle un color al cuerpo de policía, ¿cuál le darías? ¿Y para un bombero? Ahora imagínate un gimnasio. ¿Qué color sería el predominante en él?</p>

<p>Aunque es cierto que los colores pueden evocar una u otra cosa dependiendo de su matiz (si es más claro o más oscuro o si es más o menos saturado) y de la combinación con otros colores, a modo de resumen podemos decir que…</p>

<ul>
  <li>
    <p>Los distintos tipos de <strong>rojo</strong> siempre aumentan nuestro nivel de adrenalina, nos llaman a la acción y nos transmiten fuerza, poder y relevancia. El rojo está diseñado para despertar nuestros instintos primitivos, por lo que siempre llama nuestra atención, no hay que olvidar que es el color del peligro. Seguro que es el color que se te ha venido a la mente cuando te hemos pedido que pensaras en un bombero…</p>
  </li>
  <li>
    <p>Para muchos el ‘hermano pequeño’ del rojo, el <strong>naranja</strong> es un color poderoso y difícil de pasar por alto, pero menos agresivo. Su calidez se usa para evocar un ambiente divertido. De hecho algunas marcas lo usan para transmitir simpatía, sencillez, cercanía y precios baratos.</p>
  </li>
  <li>
    <p>El <strong>amarillo</strong> se asocia con el sol y todo lo que este representa: calor, energía, alegría. Es el color más visible del espectro cromático, por lo que es especialmente llamativo. También es activador: ¿no te parece que un gimnasio donde el amarillo sea el color dominante llama más a estar activo?</p>
  </li>
  <li>
    <p>Al ser el color de la naturaleza, el <strong>verde</strong> transmite una sensación de salud, limpieza y pureza. Por eso es ideal para productos orgánicos, ecológicos y saludables. ¿Es el verde el color en el que has pensado para tu farmacia?</p>
  </li>
  <li>
    <p>El <strong>azul</strong> es lo opuesto al rojo: transmite seguridad, serenidad, tranquilidad, solidez, confianza… Son valores muy deseados por cualquier empresa, por lo que no es de extrañar que sea uno de los colores más usados por las marcas, sobre todo bancos y aseguradoras. También estamos convencidos de que es el color en el que has pensado cuando hemos hablado de la policía, ¿verdad?</p>
  </li>
  <li>
    <p>Desde tiempos inmemoriales, el <strong>violeta</strong> se ha asociado con el poder y la riqueza, por lo que es un tono ideal para las marcas de lujo. También es el color de la magia y del misterio.</p>
  </li>
  <li>
    <p>El <strong>blanco</strong> es sinónimo de pureza. En web se suele aplicar en fondos para dar sensación de limpieza, frescura y sencillez.</p>
  </li>
  <li>
    <p>El <strong>negro</strong> tiene ese punto misterioso y desconocido que tanto atrae a los humanos. Es también el color de la elegancia y del lujo.</p>
  </li>
</ul>

<h3 id="cómo-combinar-colores-en-una-paleta">¿Cómo combinar colores en una paleta?</h3>
<p>Una vez conocido el significado de cada color, toca la difícil tarea de emparejar colores para crear paletas cromáticas. Para combinar colores en una paleta cromática se suele recurrir a las ruedas de color, que habitualmente suelen contener 12 colores, cada uno de ellos representando una familia de tonalidades. Estos colores son el rojo, el bermellón, el naranja, el ocre, el amarillo, el lima, el verde, el cian, el azul, el morado, el violeta y el granate. Aquí tienes un ejemplo:</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-escoger-la-paleta-cromatica-de-una-web-01.jpg" alt="Cómo escoger la paleta cromática de una web" />
    </picture>
</div>

<p>En estas ruedas cromáticas hay tres colores a los que llamamos ‘primarios’: son el rojo, el amarillo y el azul. Por otro lado, los colores que se sitúan entre medias de estos colores (naranja, verde y violeta) reciben el nombre de ‘secundarios’. Finalmente, al resto de colores los consideramos ‘terciarios’.</p>

<p>En este artículo vamos a ver cinco formas de combinar colores entre sí para crear paletas cromáticas armónicas para una web utilizando las ruedas de color. Son la combinación monocromática, la combinación análoga, la combinación de cuartos, la combinación de tercios y la combinación complementaria.</p>

<p>La <strong>combinación monocromática</strong> en realidad no es una combinación en sentido estricto, ya que consiste en usar un mismo matiz de color e ir jugando con la saturación y la luminosidad para generar los restantes colores de la paleta. Las paletas cromáticas que recurren a este tipo de combinación son muy consistentes y discretas, pero también son más limitadas y, por lo tanto, más difíciles de trabajar con ellas.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-escoger-la-paleta-cromatica-de-una-web-02.jpg" alt="Cómo escoger la paleta cromática de una web" />
    </picture>
</div>

<p>Por otro lado, si combinamos dos colores que se sitúan uno junto al otro en la rueda de color, obtendremos una <strong>combinación análoga</strong>. Debido a su similitud tonal, este tipo de combinación suele ser discreta y elegante.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-escoger-la-paleta-cromatica-de-una-web-03.jpg" alt="Cómo escoger la paleta cromática de una web" />
    </picture>
</div>

<p>También se puede combinar un color con el más cercano no consecutivo del círculo cromático. Es una ligera variación de la combinación análoga, también conocida como <strong>combinación de cuartos</strong>. El contraste es mayor, pero la paleta resultante sigue estando en una misma ‘temperatura’, tal y como vemos en el siguiente ejemplo:</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-escoger-la-paleta-cromatica-de-una-web-04.jpg" alt="Cómo escoger la paleta cromática de una web" />
    </picture>
</div>

<p>Si queremos arriesgar un poco más con nuestra paleta cromática, podemos probar a emparejar un color con aquel que se encuentra a 120º de él en el círculo cromático (es decir, a un tercio de círculo, de ahí que generalmente se llame <strong>combinación de tercios</strong>). El resultado es sin duda más llamativo.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-escoger-la-paleta-cromatica-de-una-web-05.jpg" alt="Cómo escoger la paleta cromática de una web" />
    </picture>
</div>

<p>Finalmente tenemos la <strong>combinación complementaria</strong>, que se basa en combinar un color con su opuesto del círculo cromático. Como los dos colores son muy diferentes, el efecto que se consigue usando esta combinación es muy llamativo. Observa por ejemplo la imagen inferior, donde el naranja se ha combinado con el añil creando una imagen muy potente:</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-escoger-la-paleta-cromatica-de-una-web-06.jpg" alt="Cómo escoger la paleta cromática de una web" />
    </picture>
</div>

<p>A la hora de generar paletas cromáticas para una web es muy importante que todos los colores guarden cierta armonía entre ellos en luminosidad y saturación para hacerlos parecer una familia.</p>

<p>Esta tonalidad es muy importante no solo como elemento unificador, sino también como transmisor de mensaje. Por ejemplo, si los colores de la paleta tiendan a una tonalidad pastel se creará un ambiente más relajado. Por el contrario, si la paleta adquiere una tonalidad más flúor, automáticamente se volverá más atrevida y descarada. Hay que tener esto en cuenta para adecuarlo con el perfil de nuestro usuario ideal.</p>

<h2 id="cuántos-colores-se-deben-incluir-en-una-paleta">¿Cuántos colores se deben incluir en una paleta?</h2>

<p>Para mejorar la consistencia de un <em>site,</em> lo recomendable es utilizar la menor cantidad de colores posibles. Sin embargo, tener una paleta muy limitada generará dificultades. Lo recomendable es incluir siempre:</p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Color de marca:</strong> O color corporativo. Es el color que nos representa como marca. También lo podemos llamar color primario, ya que es el que más espacio ocupa dentro del <em>site</em> y aquel que se tomará como punto de partida para generar el resto de colores de la paleta.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Color de énfasis:</strong> Suele ser un color muy llamativo que ofrezca un buen contraste con el color dominante. Su función es la de llamar la atención de los usuarios sobre algunos elementos estratégicos, como botones, enlaces o algunos textos. Un truco suele ser utilizar como color de énfasis el color complementario del color de marca (es decir, el color opuesto del círculo cromático). El uso del color de énfasis debe hacerse con moderación, ya que usarlo demasiado a menudo hará que pierda la efectividad para la que está pensado.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Colores secundarios:</strong> Mantener un sitio web solo con colores de marca no es nada fácil. Por eso lo lógico es añadir a la paleta cromática unos cuantos colores adicionales (lo habitual es limitarse a dos o tres colores secundarios y tratar de jerarquizarlos entre sí). Para seleccionar estos colores se puede recurrir por ejemplo a los colores análogos del color principal o elegir los dos colores más equidistantes del color corporativo (composición triádica).</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Colores neutros:</strong>  Son los colores que se emplean en la arquitectura del <em>site,</em> como algunos fondos, filetes y textos. Estos colores suelen ser el blanco y el negro, a los que se suma algún gris intermedio.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Colores funcionales:</strong> Finalmente, una paleta cromática debe incluir colores que sirvan para representar acciones, como por ejemplo errores (generalmente se suele recurrir siempre al rojo), avisos (amarillo), confirmaciones (verde) o informaciones (azul). Estos colores también deben estar armonizados con el resto de colores de la paleta cromática.</p>
  </li>
</ul>

<p>Una vez seleccionados todos tus colores, se debe incluir variaciones de todos ellos modificando su luminosidad. Generalmente se suelen incluir cuatro variaciones de cada color (<em>‘dark’,’main’, ‘light’</em> y <em>‘faded’</em>). Estas variaciones son muy útiles por ejemplo a la hora de crear efectos <em>hover</em>, degradados o para indicar que algún elemento está deshabilitado. En este punto te resultará muy útil <a href="https://okbinteractive.studio/insights/por-que-es-mejor-usar-hsl-para-trabajar-con-colores.html">trabajar con modelos de color HSL</a> (de <em>hue</em>, <em>saturation</em> y <em>lightness</em>, es decir, ‘matiz, saturación y luminosidad’).</p>

<hr />

<p>El color define nuestra personalidad y nos representa como marca. Elegir los colores adecuados puede ser a veces el factor que determine el éxito o fracaso de un sitio web. La primera impresión que tienen los usuarios determina mucho su relación con una web, así que si la paleta cromática no les transmite los valores y las emociones que esperan encontrar o no les hace sentirse cómodos, abandonarán el <em>site</em> sin que les haya calado el mensaje.</p>

<p>Experimentar con distintas combinaciones cromáticas hasta dar con el resultado perfecto es una de las tareas más difíciles pero por otro lado también más divertidas para un diseñador web. Y si necesitas una pequeña ayuda, Internet está repleto de muchas herramientas <em>online</em> gratuitas que pueden ayudarte, como <a href="https://www.happyhues.co/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Happy Hues</a>, <a href="https://www.toptal.com/designers/colourcode/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Colourcode</a> o <a href="https://coolors.co/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Coolors</a>, entre muchas otras.</p>

<div class="post-share mt-50">
    <div>
        <p class="font-weight-bold">¿Te ha parecido interesante? ¡Compártelo!</p>
        <p>Seguro que a tus contactos le gusta leerlo.</p>
    </div>
    <ul>
        <li><a href="https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https://okbinteractive.studio/insights/como-escoger-la-paleta-cromatica-de-una-web.html"><img src="/assets/images/logos/icon-linkedin.svg" alt="Linkedin" /></a></li>
        <li><a href="https://twitter.com/intent/tweet?text=Cómo%20elegir%20la%20paleta%20cromática%20de%20una%20web&amp;url=https://okbinteractive.studio/insights/como-escoger-la-paleta-cromatica-de-una-web.html&amp;hashtags=okbinteractivestudio"><img src="/assets/images/logos/icon-twitter.svg" alt="Twitter" /></a></li>
        <li><a href="https://api.whatsapp.com/send?text=Cómo%20elegir%20la%20paleta%20cromática%20de%20una%20web%20https://okbinteractive.studio/insights/como-escoger-la-paleta-cromatica-de-una-web.html"><img src="/assets/images/logos/icon-whatsapp.svg" alt="Whatsapp" /></a></li>
    </ul>
</div>]]></content><author><name>Okb Interactive Studio</name></author><category term="UX/UI" /><summary type="html"><![CDATA[Los colores tienen un fuerte impacto emocional en el modo el que percibimos las cosas. Por eso, seleccionándolos cuidadosamente en una web podemos reforzar el mensaje que queremos transmitir en nuestro propio beneficio.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://okbinteractive.studio/assets/images/posts/social/como-escoger-la-paleta-cromatica-de-una-web.jpg" /><media:content medium="image" url="https://okbinteractive.studio/assets/images/posts/social/como-escoger-la-paleta-cromatica-de-una-web.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="es"><title type="html">Cómo hacer un test A/B con tus emails en Pardot</title><link href="https://okbinteractive.studio/insights/como-hacer-un-test-AB-con-tus-emails-en-pardot.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cómo hacer un test A/B con tus emails en Pardot" /><published>2021-12-20T08:15:59+00:00</published><updated>2021-12-20T08:15:59+00:00</updated><id>https://okbinteractive.studio/insights/como-hacer-un-test-AB-con-tus-emails-en-pardot</id><content type="html" xml:base="https://okbinteractive.studio/insights/como-hacer-un-test-AB-con-tus-emails-en-pardot.html"><![CDATA[<h5 id="existen-multitud-de-documentos-en-los-que-puedes-encontrar-consejos-y-buenas-prácticas-para-mejorar-el-resultado-de-tus-campañas-de-emailing-pero-lo-cierto-es-cada-audiencia-es-distinta-y-lo-que-puede-dar-buenos-resultados-en-una-puede-terminar-en-el-fracaso-más-estrepitoso-aplicado-a-otra-así-que-lo-mejor-es-que-tomes-tus-decisiones-basándote-en-datos-y-no-en-conjeturas-por-eso-es-muy-importante-experimentar-con-distintas-fórmulas-a-la-hora-de-hacer-tus-envíos-analizar-los-resultados-y-ver-qué-funciona-mejor-y-en-este-sentido-los-test-ab-son-de-una-gran-ayuda">Existen multitud de documentos en los que puedes encontrar consejos y buenas prácticas para mejorar el resultado de tus campañas de emailing, pero lo cierto es cada audiencia es distinta y lo que puede dar buenos resultados en una puede terminar en el fracaso más estrepitoso aplicado a otra. Así que lo mejor es que tomes tus decisiones basándote en datos y no en conjeturas. Por eso es muy importante experimentar con distintas fórmulas a la hora de hacer tus envíos, analizar los resultados y ver qué funciona mejor. Y en este sentido, los test A/B son de una gran ayuda.</h5>

<div class="section sec-inner post-cta my-50">
    <div class="section-bg bg-light" data-animate="slideScaleInLeft"></div>
    <div class="container">
        <div class="block-case position-relative d-block" data-animate="enterSection">
            <!-- 16:9 aspect ratio -->
            <div class="embed-responsive embed-responsive-16by9" data-animate="fadeInUp">
                <img class="embed-responsive-item" src="/assets/images/posts/como-hacer-un-test-ab-con-tus-emails-en-pardot-00.jpg" />
            </div>
            <div class="post-content">
                <div class="block-text text-white" data-animate="fadeInUp" data-delay="300">
                    <p class="subtitle text-capitalize c-line mb-10 mb-md-25" data-animate="enterSection"><span class="c-line-ln"></span>Okb Interactive Studio</p>
                    <a href="/contacta-con-nosotros/" class="h2 text-white" data-animate="enterSection">¿Necesitas mejorar las aperturas y clics de tus campañas de email?</a>
                    <div class="d-none d-md-block mt-20">
                        <a class="btn btn-okb btn-okb-white" data-animate="fadeInUp" data-delay="300" href="/contacta-con-nosotros/">Contacta con nosotros</a>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </div>
    </div>
</div>

<p>A la hora de medir la eficacia una campaña de emailing, dos son los indicadores que se suelen tener en cuenta: la <strong>tasa de aperturas</strong> y el <strong>CTO</strong>. A continuación vamos a analizar cada uno de ellos para tener claro cómo funcionan y así ver cómo se pueden mejorar:</p>

<h2 id="qué-es-la-tasa-de-apertura">¿Qué es la tasa de apertura?</h2>
<p>La tasa de apertura de un email es el porcentaje de usuarios que han abierto tu correo electrónico con respecto al número total de personas a las que se lo has enviado. Todos los ESP (<em>Email Services Providers</em>) ofrecen este dato en sus informes de envío, pero si quieres calcularlo personalmente entonces tendrás que multiplicar por 100 el número de aperturas únicas de tu correo (nunca el número de aperturas totales, ya que algún destinatario puede haber abierto tu email varias veces) y luego dividirlo entre el número total de entregas (no el número total de envíos, ya que algún destinatario no habrá recibido tu correo por algún problema técnico).</p>

<p>La tasa de apertura es importante, porque que alguien abra tu correo es el primer paso para que después haga clic en él y para que finalmente convierta. Sirve además para medir cuánto interés está despertando tu marca en tu audiencia y el grado de <em>engagement</em> de tu lista de contactos.</p>

<h3 id="qué-se-considera-como-una-buena-tasa-de-apertura">¿Qué se considera como una buena tasa de apertura?</h3>
<p>Evidentemente, cuanto más gente abra tus correos, mejor será para tu empresa. Pero no puedes aspirar a que el 100% de tus destinatarios abran tus emails. Para sentirte satisfecho, la tasa de apertura de tus emails debería situarse en torno al 20%, ya que es lo que se suele considerar como media. Si estás por encima significa que estás haciendo un buen trabajo y si estás muy por debajo (menos del 15%) necesitas mejorarla para conseguir que tu canal de email sea realmente efectivo.</p>

<p>Sin embargo, la tasa de apertura depende mucho del producto y del sector, así como del tipo de email que estás mandando: no es lo mismo vender productos de consumo habitual que productos que se consumen muy esporádicamente, del mismo modo que no es lo mismo un email con una promoción que una <em>newsletter</em>.</p>

<h3 id="qué-factores-influyen-en-la-tasa-de-apertura">¿Qué factores influyen en la tasa de apertura?</h3>
<p><em>Grosso modo,</em> en la tasa de apertura de tus emails influyen directamente tres elementos: el asunto, el extracto y el remitente. ¿Por qué estos tres? Porque son los elementos que el destinatario ve en su bandeja de entrada sin necesidad de abrir el correo y en base a los cuales tiene que tomar la decisión de si le merece la pena o no hacer clic en él.</p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>El asunto:</strong> De entre todos los factores, el asunto de un email es quizá la parte que más pesa a la hora de que tus usuarios abran —o no— un email, así que la forma más segura de conseguir un buen número de aperturas es ofrecer un buen título que llame la atención e incite a conocer más. Usar el nombre del destinatario en el asunto suele ser una buena estrategia.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>El extracto:</strong> O <em>preheder,</em> es el texto que la mayoría de clientes de correo electrónico recuperan del cuerpo de tu email para acompañar al asunto. Cada cliente de correo mostrará una cantidad distinta de texto, así que para que este mensaje sea lo más efectivo posible hay que lograr que impacte en los primeros 45 caracteres.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>El remitente:</strong> Como también te sucederá a ti, la mayoría de los usuarios muchas veces abrimos un correo electrónico fijándonos sencillamente en quién nos lo ha enviado, porque sabemos que suele ofrecer contenido interesante. En este sentido, los emails que vienen firmados por personas con nombre y apellidos funcionan mejor que aquellos que llevan la firma de una marca o un departamento.</p>
  </li>
</ul>

<p>Sin embargo, en la tasa de apertura de un email también influyen otros factores más indirectos pero que pueden repercutir en mayor o menor medida en ella.</p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>La hora de envío:</strong> A veces un email se abre solo porque llega en el momento adecuado. Otras veces un email no se abre porque llega en el peor momento. La hora de envío puede no ser un factor determinante en la tasa de apertura de un email —en nuestra opinión, salvo en casos extremos como mandar un correo a las tres de la mañana, no lo es— pero sí puede jugar a tu favor si haces coincidir tus envíos con los momentos de más actividad de tus destinatarios. Analiza el comportamiento de tus usuarios, experimenta realizando envíos en varios momentos del día y compara resultados entre ellos o utiliza los datos de aperturas por franjas horarias que ofrecen algunos <em>Email Services Providers</em> y conseguirás que tus aperturas aumenten.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>La saturación:</strong> Sabemos que una vez que tienes toda tu infraestructura de <em>emailing</em> montada —CRM, plantillas, listas de contactos—, enviar un email es sencillo y barato, por lo que resulta tentador recurrir a este canal con demasiada frecuencia, incluso para ‘maquillar’ las cifras de tus informes («este mes hemos mandado tropecientos mil emails, un 50% más que el mes anterior»). Pero saturar a tu base de datos con demasiados envíos y muy seguidos es un error, porque suele bajar tu tasa de aperturas. Así que recuerda que en el <em>email marketing</em> —como para otras muchas cosas de la vida— importa más la calidad que la cantidad. Lo que nos lleva al siguiente punto…</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>La reputación:</strong> Ya lo veíamos cuando hablabamos del remitente. Para nosotros la reputación es uno de los factores más importantes, ya que el modo en el que tus usuarios te perciben influye muchísimo en tu tasa de aperturas. Y esta reputación la construyes con lo que le cuentas a tus usuarios en cada uno de tus envíos. Mandar una <em>newsletter</em> aburrida, un email con horribles fotos de banco de imagen que tus usuarios ya han visto en mil sitios diferentes, o un contenido poco relevante para tus usuarios (como por ejemplo esas notas de prensa de ‘autobombo’ que solo sirven para alimentar el ego de algún directivo de la empresa) son cosas que poco a poco te labrarán una imagen muy negativa que hará que nadie abra tus correos porque directamente creerán que no tienes nada interesante que ofrecerles. Sin embargo, si cuidas el diseño de tus emails, si sorprendes con cosas nuevas y, sobre todo, si cuantas cosas que interesen y que conecten con tus usuarios, será más fácil que en el próximo de tus envíos la gente te abra.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>La audiencia:</strong> Si envías contenido a gente que no está mínimamente interesada en ti, conseguir una buena tasa de aperturas será una tarea imposible. También es complicado obtener buenos resultados con bases de datos muy amplias y heterogéneas, con pocos nexos en común entre sus integrantes. Así que conseguir una audiencia de calidad es vital.</p>
  </li>
</ul>

<h2 id="qué-es-el-cto">¿Qué es el CTO?</h2>
<p>La tasa de clics por apertura (o CTO, de sus siglas en inglés <em>Click-To-Open rate</em>) mide qué porcentaje de quienes han abierto un email han hecho clic sobre alguno de sus enlaces. Esta cifra es muy importante porque es la que se suele tomar como referencia para medir el interés que ha despertado un email y su éxito desde el punto de vista de su diseño y su contenido.</p>

<p>Para calcularse se multiplica por 100 el número de clics únicos (usuarios que han hecho clic en algún enlace) y luego se divide entre el número total de aperturas únicas (usuarios que han abierto como mínimo una vez el correo).</p>

<h3 id="qué-se-considera-como-un-buen-cto">¿Qué se considera como un buen CTO?</h3>
<p>Aunque el CTO medio varía ligeramente en función del sector empresarial, la mayoría de empresas sitúan la tasa de aperturas de sus emails en torno al 12%, así que esta es una buena referencia para evaluar tu campaña.</p>

<h3 id="qué-factores-influyen-en-el-cto">¿Qué factores influyen en el CTO?</h3>
<p>En un buen CTO influyen muchos factores, aunque básicamente los podemos resumir en dos: que el contenido sea relevante para la audiencia y que se muestre de forma correcta, tanto con un buen diseño como con un buen <em>copywriting</em>: contenido claro, buena estructura jerárquica de la información, texto legibles, imágenes atractivas y alineadas con el mensaje, buen uso de los CTA… Todos estos elementos pueden hacer que tus clics crezcan o disminuyan. Como ves son elementos que el usuario solo va a descubrir en el hipotético caso de que abra el email que le has enviado.</p>

<h2 id="qué-es-un-test-ab">¿Qué es un Test A/B?</h2>
<p>Aunque en este blog ya te hemos dado algunos <a href="https://okbinteractive.studio/insights/como-hacer-una-campana-de-emailing-efectiva.html">consejos para hacer una campaña de ‘emailing’ realmente efectiva</a>, lamentablemente no existe ninguna fórmula mágica que garantice el éxito de un email. Todo se basa en conocer a tu audiencia y ofrecerle lo que mejor se adapte a ella. Y esto requiere de muchas pruebas… ¿Con qué asunto conseguir más aperturas? ¿Es mejor firmar el email por una persona o usar el nombre de la marca? ¿Qué tipo de imagen funciona mejor para la cabecera?</p>

<p>Una forma rápida y efectiva de realizar tus pruebas es mediante test A/B. Los test A/B permiten enviar dos versiones de un mismo email a una pequeña muestra aleatoria de usuarios y, aquel que obtenga mejor rendimiento, enviárselo al resto de usuarios. Prácticamente todos los <em>Email Services Providers</em> ofrecen alguna herramienta para llevar a cabo estos test, aunque nosotros en este artículo vamos a centrarnos en cómo realizarlos con Pardot.</p>

<h2 id="paso-a-paso-para-crear-un-test-ab-en-pardot">Paso a paso para crear un test A/B en Pardot</h2>
<p>A la hora de crear un email con prueba A/B en Pardot se hace siguiendo los mismos pasos que para un email normal. Lo único necesario es marcar la opción <em>‘Enable A/B Testing’</em> (‘Activar las pruebas A/B’) en la ventana modal de creación de un nuevo email:</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-hacer-un-test-ab-con-tus-emails-en-pardot-01.jpg" alt="Cómo hacer un tezt A/B con tus emails en Pardot" />
    </picture>
</div>

<p>Una vez hecho esto, desde la pestaña de <em>‘Building’</em> del editor dispondremos de dos opciones: una en color azul para la versión ‘A’ y otra en color naranja para la versión ‘B’:</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-hacer-un-test-ab-con-tus-emails-en-pardot-02.jpg" alt="Cómo hacer un tezt A/B con tus emails en Pardot" />
    </picture>
</div>

<p>Si deseas mejorar tu CTO, puedes utilizar esta opción para probar por ejemplo una plantilla antigua frente a un rediseño de tus comunicaciones que hayas realizado recientemente. Aunque generalmente lo ideal es cambiar solo un elemento en ambos emails —por ejemplo la apariencia del CTA, el título del email o la imagen de apertura— ya que si se modifican varios elementos no se podrá establecer a ciencia exacta qué es lo que ha hecho que más gente haya clicado en un email u otro.</p>

<p>También se puede usar este procedimiento A/B para modificar desde la pestaña <em>‘Sending’</em> alguno de los elementos que influyen directamente en la tasa de aperturas, como el asunto o el remitente (el extracto se cambia también desde la pestaña <em>‘Building’</em>).</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-hacer-un-test-ab-con-tus-emails-en-pardot-05.jpg" alt="Cómo hacer un tezt A/B con tus emails en Pardot" />
    </picture>
</div>

<p>Desde esta pestaña es desde donde también realizamos la configuración de la prueba:</p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Seleccionamos la muestra:</strong> Es el número de personas con los que queremos ‘experimentar’. Por ejemplo, para nuestra base de datos de 2.236 personas, hemos escogido una muestra del 25%, lo que suponen 559 personas. De este modo, Pardot enviará el ‘email A’ a 280 personas de la lista de contactos elegidas aleatoriamente y el ‘email B’ a otras 279 personas.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Seleccionamos la duración:</strong> Pardot permite acotar el tiempo que durará nuestro experimento, escogiendo entre un intervalo que va de una hora hasta 30 días.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Seleccionamos el criterio:</strong> Finalmente, debemos escoger el criterio que servirá para determinar el ganador de nuestro test. Pardot da dos opciones: número de aperturas (<em>Opens</em>) o número de clics (<em>Clicks</em>). Si en nuestros emails hemos jugado con el asunto, el remitente o el extracto, entonces debemos seleccionar como criterio el número de aperturas. Si por el contrario hemos cambiado el contenido del email, debemos seleccionar como criterio el número de clics.</p>
  </li>
</ul>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-hacer-un-test-ab-con-tus-emails-en-pardot-04.jpg" alt="Cómo hacer un tezt A/B con tus emails en Pardot" />
    </picture>
</div>

<p>Una vez definidos estos criterios enviamos el email. Transcurrido el periodo fijado para nuestro test, Pardot analizará el número de aperturas o el número de clics que ha obtenido cada una de las pruebas (en función de lo que hayamos decidido previamente) y designará un ganador. Automáticamente enviará al resto de integrantes de la lista de contactos a los que todavía no había enviado ninguna de las versiones el email ganador.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/como-hacer-un-test-ab-con-tus-emails-en-pardot-06.jpg" alt="Cómo hacer un tezt A/B con tus emails en Pardot" />
    </picture>
</div>

<p>Por ejemplo, en nuestro caso teníamos un email en el que hemos modificado el asunto entre las opciones ‘A’ y ‘B’. Cada una de ellas le hemos enviado a 279 personas, lo que suponen el 25% de nuestra lista de contactos. El asunto de la primera versión parece haber funcionado algo mejor que el de la segunda, ya que ha conseguido que 91 personas hayan abierto el email frente a las 84 que lo han hecho con la segunda versión. Por eso, pasadas las horas que habíamos fijado para esta prueba, los 1.677 destinatarios restantes de la lista recibieron la versión ‘A’ del email.</p>

<hr />

<p>Una de las grandes ventajas que nos ofrece el marketing digital es que podemos analizar detalladamente el resultado de todas nuestras acciones y, en función de eso, reorientar nuestras próximas campañas. Por eso los test A/B son una herramienta sencilla pero muy potente a la hora de mejorar los resultados de un email.</p>

<div class="post-share mt-50">
    <div>
        <p class="font-weight-bold">¿Te ha parecido interesante? ¡Compártelo!</p>
        <p>Seguro que a tus contactos le gusta leerlo.</p>
    </div>
    <ul>
        <li><a href="https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https://okbinteractive.studio/insights/como-hacer-un-test-ab-con-tus-emails-en-pardot.html"><img src="/assets/images/logos/icon-linkedin.svg" alt="Linkedin" /></a></li>
        <li><a href="https://twitter.com/intent/tweet?text=Cómo%20hacer%20un%20test%20A/B%20con%20tus%20emails%20en%20Pardot&amp;url=https://okbinteractive.studio/insights/como-hacer-un-test-ab-con-tus-emails-en-pardot.html&amp;hashtags=okbinteractivestudio"><img src="/assets/images/logos/icon-twitter.svg" alt="Twitter" /></a></li>
        <li><a href="https://api.whatsapp.com/send?text=Cómo%20hacer%20un%20test%20A/B%20con%20tus%20emails%20en%20Pardot%20https://okbinteractive.studio/insights/como-hacer-un-test-ab-con-tus-emails-en-pardot.html"><img src="/assets/images/logos/icon-whatsapp.svg" alt="Whatsapp" /></a></li>
    </ul>
</div>]]></content><author><name>Okb Interactive Studio</name></author><category term="Marketing" /><category term="Pardot" /><summary type="html"><![CDATA[Tomar decisiones basándote en pruebas y no en conjeturas es lo mejor que puedes hacer para mejorar la tasa de apertura y el CTO de tus campañas de email. Los test A/B son de gran ayuda para esto y además, gracias a herramientas como Pardot, son muy fáciles de realizar.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://okbinteractive.studio/assets/images/posts/social/como-hacer-un-test-ab-con-tus-emails-en-pardot.jpg" /><media:content medium="image" url="https://okbinteractive.studio/assets/images/posts/social/como-hacer-un-test-ab-con-tus-emails-en-pardot.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="es"><title type="html">¿Por qué es mejor el modelo HSL para trabajar con colores en la web?</title><link href="https://okbinteractive.studio/insights/por-que-es-mejor-usar-hsl-para-trabajar-con-colores.html" rel="alternate" type="text/html" title="¿Por qué es mejor el modelo HSL para trabajar con colores en la web?" /><published>2021-12-12T10:12:12+00:00</published><updated>2021-12-12T10:12:12+00:00</updated><id>https://okbinteractive.studio/insights/por-que-es-mejor-usar-hsl-para-trabajar-con-colores</id><content type="html" xml:base="https://okbinteractive.studio/insights/por-que-es-mejor-usar-hsl-para-trabajar-con-colores.html"><![CDATA[<h5 id="aunque-a-la-hora-de-diseñar-para-web-css-nos-permite-usar-múltiples-modelos-de-color-lo-cierto-es-que-la-mayoría-de-las-veces-los-colores-que-se-utilizan-se-expresan-con-valores-hexadecimales-sin-embargo-hay-modelos-de-colores-que-resultan-más-prácticos-y-cómodos-a-la-hora-de-trabajar-que-el-hexadecimal-como-es-el-caso-del-hsl-del-que-vamos-a-hablar-en-este-artículo">Aunque a la hora de diseñar para web CSS nos permite usar múltiples modelos de color, lo cierto es que la mayoría de las veces los colores que se utilizan se expresan con valores hexadecimales. Sin embargo, hay modelos de colores que resultan más prácticos y cómodos a la hora de trabajar que el hexadecimal, como es el caso del HSL, del que vamos a hablar en este artículo.</h5>

<div class="section sec-inner post-cta my-50">
    <div class="section-bg bg-light" data-animate="slideScaleInLeft"></div>
    <div class="container">
        <div class="block-case position-relative d-block" data-animate="enterSection">
            <!-- 16:9 aspect ratio -->
            <div class="embed-responsive embed-responsive-16by9" data-animate="fadeInUp">
                <img class="embed-responsive-item" src="/assets/images/posts/por-que-es-mejor-usar-hsl-para-trabajar-con-colores-00.jpg" />
            </div>
            <div class="post-content">
                <div class="block-text text-white" data-animate="fadeInUp" data-delay="300">
                    <p class="subtitle text-capitalize c-line mb-10 mb-md-25" data-animate="enterSection"><span class="c-line-ln"></span>Okb Interactive Studio</p>
                    <a href="/contacta-con-nosotros/" class="h2 text-white" data-animate="enterSection">¿Necesitas un equipo de desarrollo sólido para tu proyecto web?</a>
                    <div class="d-none d-md-block mt-20">
                        <a class="btn btn-okb btn-okb-white" data-animate="fadeInUp" data-delay="300" href="/contacta-con-nosotros/">Contacta con nosotros</a>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </div>
    </div>
</div>

<h2 id="qué-es-el-hsl">¿Qué es el HSL?</h2>
<p>El HSL es un modelo de color. Al igual que los modelos de color CMYK (de <em>‘cyan’, ‘magenta’, ‘yellow’</em> y <em>‘key’</em>, es decir ‘cian’, ‘magenta’, ‘amarillo’ y ‘negro’) y RGB (de <em>‘red’, ‘green’</em> y <em>‘blue’</em>, o ‘rojo’, ‘verde’ y ‘azul’), el nombre del modelo HSL también proviene de una sigla, en este caso la que forman las palabras <em>‘hue’, ‘saturation’</em> y <em>‘lightness’</em> (‘tono’, ‘saturación’ y ‘luminosidad’), ya que en lugar de jugar con pigmentos —como el CMYK— o luces —como el RGB—, el HSL juega con los componentes constituyentes del color.</p>

<p>Por lo tanto, un color en HSL se expresa con la sucesión de tres valores, por ejemplo:</p>

<div class="language-css highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nt">div</span> <span class="p">{</span><span class="nl">background-color</span><span class="p">:</span> <span class="n">hsl</span><span class="p">(</span><span class="m">7</span><span class="p">,</span> <span class="m">80%</span><span class="p">,</span> <span class="m">64%</span><span class="p">)}</span>
</code></pre></div></div>

<p>Como se puede apreciar, el primer valor es un número entero (aunque en realidad hace referencia a un ángulo, como ahora veremos) y los dos restantes son porcentajes. Pero analicemos detenidamente cada uno de estos valores:</p>

<p>El primer valor con el que nos encontramos es el matiz, que básicamente es lo que define el color. Como decíamos representa el ángulo de un círculo cromático que va progresivamente del rojo al naranja, al amarillo, al verde, al azul, al añil, al morado, al fucsia y finalmente de nuevo al rojo. Así, un valor de 0º se corresponde con un color rojo, el 60º es un amarillo, el 120º es un verde, el 180º es un color azul, el 240º es un color añil, el 300º es el fucsia y el 360º volvería a ser el rojo.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/por-que-es-mejor-usar-hsl-para-trabajar-con-colores-02.jpg" alt="¿Por qué es mejor el modelo HSL para trabajar con colores en la web?" />
    </picture>
</div>

<p>La saturación se refiere a la pureza del color y se controla con el segundo valor. Al 0% de saturación un color no tiene ningún matiz (se ve gris), mientras que al 100% se muestra totalmente saturado, es decir, muy vívido.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/por-que-es-mejor-usar-hsl-para-trabajar-con-colores-03.jpg" alt="¿Por qué es mejor el modelo HSL para trabajar con colores en la web?" />
    </picture>
</div>

<p>Finalmente, con el último valor (la luminosidad) controlamos lo claro u oscuro que será el color. Los porcentajes bajos dan lugar a colores más oscuros (sin ir más lejos al 0% todo color es negro puro), mientras que los altos dan lugar a colores claros.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/por-que-es-mejor-usar-hsl-para-trabajar-con-colores-04.jpg" alt="¿Por qué es mejor el modelo HSL para trabajar con colores en la web?" />
    </picture>
</div>

<h2 id="qué-ventajas-tiene-el-hsl">¿Qué ventajas tiene el HSL?</h2>
<p>Los códigos de color hexadecimales (por ejemplo #000000 o #FFFFFF para el negro y blanco puros, respectivamente) tienen un punto a favor, y es que son cortos y, por lo tanto, fáciles de recordar. Pero si trabajas con procesadores de CSS como SASS —algo que seguramente hagas— y almacenas los colores en variables, esta ventaja tampoco supone tanto.</p>

<p>Por el contrario, el modelo de color hexadecimal presenta varios problemas. Si por ejemplo te preguntamos qué tipo de color es el #ED6A5A, ¿sabrías decirlo? Pues se trata de un color terracota, pero seguramente no lo habrás acertado. No pasa nada: no es nada fácil adivinar de qué color se trata tan solo leyendo seis caracteres. Tampoco es intuitivo generar una escala cromática a partir de un código hexadecimal, algo que sin duda necesitas para crear tu Design System. Por ejemplo un color terracota oscuro en hexadecimal es #CA2B16, así que la relación que guarda con #ED6A5A te parecerá un misterio… Finalmente, tampoco puedes añadir opacidad a tus colores si usas el modelo hexadecimal.</p>

<p>Afortunadamente, los colores en formato HSL pueden ayudarnos a resolver todos estos problemas.</p>

<h3 id="los-valores-hsl-son-más-intuitivos">Los valores HSL son más intuitivos</h3>
<p>Como hemos visto, solo fijándote en el primer valor HSL (el del matiz) sabrás si el color ante el que te encuentras es un añil, un verde, un amarillo… Con el segundo intuirás si es un color saturado o poco saturado. Y con el último podrás deducir si es un color oscuro o claro. En definitiva, comprenderás mejor los colores y trabajarás mejor con ellos.</p>

<h3 id="el-hsl-facilita-crear-paletas-coherentes">El HSL facilita crear paletas coherentes</h3>

<p>A la hora de generar paletas cromáticas para una web es muy importante que todos los colores guarden cierta armonía entre ellos. Digamos que tienen que ser distintos, pero a la vez tienen que tener algo en común que los una, que les haga parecer una familia. Y esto lo conseguimos con la saturación y la luminosidad. Los colores similares en saturación y luminosidad casan bien unos con otros. Así que puedes crear un conjunto coherente de colores secundarios modificando solo el tono del color primario. En el ejemplo que encontrarás justo debajo hay armonía porque sus colores tienen la prácticamente la misma luminosidad y la saturación es muy similar:</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/por-que-es-mejor-usar-hsl-para-trabajar-con-colores-01.jpg" alt="¿Por qué es mejor el modelo HSL para trabajar con colores en la web?" />
    </picture>
</div>

<h3 id="el-hsl-facilita-la-creación-de-variantes-cromáticas">El HSL facilita la creación de variantes cromáticas</h3>
<p>Todo Design System necesita variaciones de los colores de la paleta cromática. Estas variaciones de color se utilizan por ejemplo cuando colocamos el cursor del ratón sobre algún elemento de nuestra web —como un botón— o para indicar que un elemento está temporalmente deshabilitado. Generalmente el efecto que se suele aplicar en el primer caso es el de oscurecer ligeramente el color, mientras que en el segundo lo que se hace es aclararlo. Para esto solo hay que jugar con el último valor de cada color: la luminosidad. Estas variantes de color también son útiles para generar degradados de color.</p>

<h3 id="el-hsl-puede-generar-transparencias">El HSL puede generar transparencias</h3>
<p>En realidad el HSL como tal no, pero si a este modelo de color le añadimos un cuarto valor, entonces tendremos el HSLA, en el que ‘A’ hace referencia a la transparencia (o canal <em>alpha</em>). Se utiliza así:</p>

<div class="language-css highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nt">div</span> <span class="p">{</span><span class="nl">background-color</span><span class="p">:</span> <span class="n">hsla</span><span class="p">(</span><span class="m">7</span><span class="p">,</span> <span class="m">80%</span><span class="p">,</span> <span class="m">64%</span><span class="p">,</span> <span class="m">0.5</span><span class="p">)}</span>
</code></pre></div></div>

<p>Este color es el mismo color terracota que veíamos anteriormente aunque con un 50% de opacidad.</p>

<hr />

<p>Como conclusión, podemos decir que los colores en modelo HSL pueden ahorrarnos mucho tiempo y esfuerzo a la hora de trabajar con Design Systems. Incluso pueden ayudarnos a comprender mejor el funcionamiento del color y explotar todas sus opciones. ¿Y tú? ¿Ya trabajas con HSL o prefieres el modelo hexadecimal?</p>

<div class="post-share mt-50">
    <div>
        <p class="font-weight-bold">¿Te ha parecido interesante? ¡Compártelo!</p>
        <p>Seguro que a tus contactos le gusta leerlo.</p>
    </div>
    <ul>
        <li><a href="https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https://okbinteractive.studio/insights/por-que-es-mejor-usar-hsl-para-trabajar-con-colores.html"><img src="/assets/images/logos/icon-linkedin.svg" alt="Linkedin" /></a></li>
        <li><a href="https://twitter.com/intent/tweet?text=Por%20qué%20es%20mejor%20usar%20HSL%20para%20trabajar%20con%20colores%20en%20tu%20web&amp;url=https://okbinteractive.studio/insights/por-que-es-mejor-usar-hsl-para-trabajar-con-colores.html&amp;hashtags=okbinteractivestudio"><img src="/assets/images/logos/icon-twitter.svg" alt="Twitter" /></a></li>
        <li><a href="https://api.whatsapp.com/send?text=Por%20qué%20es%20mejor%20usar%20HSL%20para%20trabajar%20con%20colores%20en%20tu%20web%20https://okbinteractive.studio/insights/por-que-es-mejor-usar-hsl-para-trabajar-con-colores"><img src="/assets/images/logos/icon-whatsapp.svg" alt="Whatsapp" /></a></li>
    </ul>
</div>]]></content><author><name>Okb Interactive Studio</name></author><category term="Desarrollo" /><summary type="html"><![CDATA[Aunque la mayoría de las veces usamos valores hexadecimales, lo cierto es que el modelo HSL resulta más práctico y cómodo a la hora de trabajar con colores en una web. Te explicamos por qué...]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://okbinteractive.studio/assets/images/posts/social/por-que-es-mejor-usar-hsl-para-trabajar-con-colores.jpg" /><media:content medium="image" url="https://okbinteractive.studio/assets/images/posts/social/por-que-es-mejor-usar-hsl-para-trabajar-con-colores.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="es"><title type="html">Etiquetas Open Graph: qué son y cómo usarlas en tus páginas web</title><link href="https://okbinteractive.studio/insights/etiquetas-open-graph-que-son-y-como-usarlas-en-tus-paginas-web.html" rel="alternate" type="text/html" title="Etiquetas Open Graph: qué son y cómo usarlas en tus páginas web" /><published>2021-11-19T11:50:00+00:00</published><updated>2021-11-19T11:50:00+00:00</updated><id>https://okbinteractive.studio/insights/etiquetas-open-graph-que-son-y-como-usarlas-en-tus-paginas-web</id><content type="html" xml:base="https://okbinteractive.studio/insights/etiquetas-open-graph-que-son-y-como-usarlas-en-tus-paginas-web.html"><![CDATA[<h5 id="en-españa-se-estima-que-aproximadamente-unos-37-millones-de-personas-usan-a-diario-alguna-red-social-lo-que-equivale-al-80-de-la-población-con-estas-cifras-promocionar-tu-web-en-ellas-hará-que-aumente-tu-tráfico-y-supondrá-un-estupendo-escaparate-para-tu-negocio-pero-no-solo-es-importante-lo-que-compartes-en-ellas-sino-el-modo-en-el-que-lo-haces-y-sobre-todo-el-modo-el-que-lo-hacen-otros-usuarios-tú-puedes-controlar-todo-lo-que-publicas-en-tus-redes-pero-sabes-que-también-puedes-controlar-el-cierto-modo-las-publicaciones-de-los-demás-cuando-comparten-contenido-de-tu-site-esto-se-consigue-mediante-las-etiquetas-og">En España se estima que aproximadamente unos 37 millones de personas usan a diario alguna red social, lo que equivale al 80% de la población. Con estas cifras, promocionar tu web en ellas hará que aumente tu tráfico y supondrá un estupendo escaparate para tu negocio. Pero no solo es importante lo que compartes en ellas, sino el modo en el que lo haces y, sobre todo, el modo el que lo hacen otros usuarios. Tú puedes controlar todo lo que publicas en tus redes, pero ¿sabes que también puedes controlar el cierto modo las publicaciones de los demás cuando comparten contenido de tu <em>site</em>? Esto se consigue mediante las etiquetas OG.</h5>

<div class="section sec-inner post-cta my-50">
    <div class="section-bg bg-light" data-animate="slideScaleInLeft"></div>
    <div class="container">
        <div class="block-case position-relative d-block" data-animate="enterSection">
            <!-- 16:9 aspect ratio -->
            <div class="embed-responsive embed-responsive-16by9" data-animate="fadeInUp">
                <img class="embed-responsive-item" src="/assets/images/posts/etiquetas-open-graph-que-son-y-como-usarlas-en-tus-paginas-web-00.jpg" />
            </div>
            <div class="post-content">
                <div class="block-text text-white" data-animate="fadeInUp" data-delay="300">
                    <p class="subtitle text-capitalize c-line mb-10 mb-md-25" data-animate="enterSection"><span class="c-line-ln"></span>Okb Interactive Studio</p>
                    <a href="/contacta-con-nosotros/" class="h2 text-white" data-animate="enterSection">¿Necesitas mejorar la experiencia de uso de tu site?</a>
                    <div class="d-none d-md-block mt-20">
                        <a class="btn btn-okb btn-okb-white" data-animate="fadeInUp" data-delay="300" href="/contacta-con-nosotros/">Cuéntanos tu proyecto</a>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </div>
    </div>
</div>

<p>¿Pero qué son las etiquetas OG? Cuando tú o algunos de tus usuarios compartís la URL de alguna de las páginas de tu <em>site</em> a través de alguna red social o de alguna plataforma de mensajería, verás que esta se convierte automáticamente en una tarjeta. Esto es lo que llamamos un <em>OG object</em>, o una tarjeta OG. Mira estos ejemplos extraídos de LinkedIn, Twitter, Facebook, WhatsApp o Slack:</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/etiquetas-open-graph-que-son-y-como-usarlas-en-tus-paginas-web-01.jpg" alt="Etiquetas Open Graph: qué son y cómo usarlas en tus páginas web" />
    </picture>
</div>

<p>El nombre de ‘OG’ viene de ‘Open Graph Protocol’, un formato creado por Facebook en 2010 con el objetivo de controlar el modo en el que se compartían enlaces en su plataforma y que actualmente —salvo para Twitter— sirve como estándar para la mayoría de redes sociales. Este protocolo consiste en incluir en el código de las páginas web una serie de metaetiquetas llamadas etiquetas OG. De ellas es de donde las redes sociales obtendrán toda la información que aparece en estas tarjetas: título, foto, descripción…</p>

<h2 id="por-qué-es-bueno-usar-etiquetas-og">¿Por qué es bueno usar etiquetas OG?</h2>

<p>Si tus páginas no disponen de etiquetas OG, la red social o plataforma de mensajería donde compartar contenidos buscará la información que necesite para construir su tarjeta en otro lugar, cada una siguiendo sus propios criterios y dando como resultado una tarjeta que quizá no represente bien tu contenido. Y la apariencia de la tarjeta OG es fundamental, porque si consigues que transmita bien lo que quieres contar y lo haga de forma atractiva para tu público objetivo, más usuarios harán clic en las publicaciones y más veces la compartirán, trayendo así más tráfico a tu web. Por eso es tan importante dedicarle un pequeño esfuerzo.</p>

<p>¿Pero sabías que las etiquetas OG son también buenas para tu SEO? La optimización de las tarjetas OG incrementa el <em>engagement</em> de tus páginas y, si se comparten más a menudo en redes, Google suele interpretarlo como algo positivo a la hora de evaluar sus rankings.</p>

<h2 id="qué-etiquetas-og-hay-que-incluir-en-una-página-web">¿Qué etiquetas OG hay que incluir en una página web?</h2>

<p>Las etiquetas OG que toda página web debería incluir son <code class="language-plaintext highlighter-rouge">og:title</code>, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">og:description</code>, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">og:image</code>, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">og:url</code>, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">og:locale</code>, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">og:type</code> y <code class="language-plaintext highlighter-rouge">og:site_name</code>. A continuación vamos a analizar cada una de las siete y vamos a dar una serie de recomendaciones sobre su uso.</p>

<h3 id="ogtitle">og:title</h3>

<p>El título condensa en pocas palabras un contenido y por eso es siempre un elemento importantísimo. Pero además de informar, la principal función de un título es despertar un interés en quien lo lea: puede ser una curiosidad, una emoción, un deseo, una necesidad, una conexión o un <em>je ne sais quoi</em>… Lo realmente importante aquí es conectar con el público, y esto no es nada sencillo: es sin duda una de las partes más complicadas del trabajo de todo <em>copywriter</em> y requiere conocer profundamente a tu audiencia.</p>

<p>Todas las redes sociales incluyen sin excepción un título en sus tarjetas OG. Lo hacen a partir de la etiqueta <code class="language-plaintext highlighter-rouge">og:title</code>. Si un buen título siempre debe ser lo más conciso posible, en el caso de los <code class="language-plaintext highlighter-rouge">og:title</code> este concepto cobra especial dimensión, ya que el número de caracteres de los que dispones es limitado. Facebook por ejemplo limita los títulos de sus tarjetas OG a 100 caracteres y Twitter los rebaja hasta los 70, cifras que comparadas con WhatsApp te parecerán elevadísimas, ya que la red de mensajería solo muestra 40 caracteres en sus títulos. Todas, eso sí, cortan el título y añaden al final unos puntos suspensivos cuando el contenido de la metaetiqueta alcanza el límite establecido por cada una de ellas. Por su parte, otras plataformas como LinkedIn o Slack no ponen ningún límite a sus títulos, aunque nuestro consejo es que nunca excedas los 70 caracteres.</p>

<p>La etiqueta <code class="language-plaintext highlighter-rouge">og:title</code> tiene su equivalente para Twitter en <code class="language-plaintext highlighter-rouge">twitter:title</code>, que es donde esta red social recurre a la hora de poner título a sus tarjetas sociales. No olvides incluirla siempre también.</p>

<p>Como ves, en esencia, la metaetiqueta <code class="language-plaintext highlighter-rouge">og:title</code> es bastante similar tanto en longitud como en función a la etiqueta <code class="language-plaintext highlighter-rouge">title</code> que toda página web debe incluir, pero no necesariamente el contenido de ambas etiquetas tiene que ser el mismo.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/etiquetas-open-graph-que-son-y-como-usarlas-en-tus-paginas-web-02.jpg" alt="Etiquetas Open Graph: qué son y cómo usarlas en tus páginas web" />
    </picture>
</div>

<h3 id="ogdescription">og:description</h3>

<p>La metaetiqueta <code class="language-plaintext highlighter-rouge">og:description</code> es el socio perfecto de <code class="language-plaintext highlighter-rouge">og:title</code>. La tarea de una descripción es la de complementar el trabajo del título, despertando el interés del usuario y su deseo de hacer clic sobre un enlace. Por lo tanto, el contenido de ambas metaetiquetas se debe planificar conjuntamente: lo que no hace uno, lo tiene que hacer el otro. Nunca se pisan, nunca repiten lo que ya ha dicho la otra, comparten una misma estrategia y siempre van de la mano.</p>

<p>Sin embargo, no todas las redes sociales incluyen una descripción en sus tarjetas: Facebook y LinkedIn por ejemplo no lo hacen. Otras —como Slack, Twitter o WhatsApp— sí, aunque de forma muy diferente: mientras Slack no pone límite a sus descripciones, Twitter las reduce a los primeros 200 caracteres y WhatsApp, a los 90 primeros. Lo aconsejable es mantenerla siempre entre 130 y 160 caracteres, una medida similar a la recomendada para la etiqueta <code class="language-plaintext highlighter-rouge">description</code>, aunque el contenido de ambas tampoco tienen que ser exactamente igual. Recuerda que debes incluir una descripción específica para Twitter mediante la etiqueta <code class="language-plaintext highlighter-rouge">twitter:description</code>.</p>

<p>Y un último consejo: no incluyas nunca la misma <code class="language-plaintext highlighter-rouge">og:description</code> en todas tus páginas.</p>

<h3 id="ogimage">og:image</h3>

<p>Si habitualmente se dice que una imagen vale más que mil palabras, en el caso de las tarjetas OG esta afirmación es todavía más cierta. Y no solo porque la imagen es la gran protagonista de las tarjetas de la mayoría de plataformas, sino porque la rapidez con la que consumimos contenidos en Internet premia lo visualmente impactante. Solo si algo llama nuestra atención pasamos a una segunda fase en la que ya sí leemos los textos o hacemos clic sobre el enlace. Así que a la hora de escoger la imagen OG te conviene poner toda la carne en el asador.</p>

<p>Una buena imagen para tu tarjeta OG debe ser original y llamativa, pero a la vez debe representar correctamente la imagen de tu marca y crear una línea que dé consistencia a tus comunicaciones y que tu público asocie inmediatamente contigo. Y por supuesto debe ser representativa del contenido que el usuario se va a encontrar al otro lado del enlace.</p>

<p>La etiqueta que define las imágenes de tu tarjeta es <code class="language-plaintext highlighter-rouge">og:image</code>. Solo se puede utilizar una imagen para cada tarjeta OG, así que la que uses será la misma para LinkedIn, Facebook, WhatsApp, Slack… Para Twitter puedes usar una imagen propia usando la metaetiqueta <code class="language-plaintext highlighter-rouge">twitter:image</code> (no es obligatorio incluirla, ya que en caso de no usar esta etiqueta la red social recurre a og:image, como el resto, pero deberías hacerlo). Lo recomendable para Twitter es usar los formatos 2:1 (generalmente 600px de ancho por 300px de alto para tarjetas pequeñas y 1080 x 566 para tarjetas grandes) o 1:1 (450 x 450 para tarjetas pequeñas y 1080 x 1080 para las grandes). Para el resto de redes sociales no existe consenso. Los formatos apaisados funcionan mejor en ordenadores y portátiles, mientras que las imágenes cuadradas encajan mejor en móviles, así que elegir una u otra depende de ti y de cómo y dónde creas que tus usuarios van a compartir más tus contenidos. Si optas por una imagen apaisada lo recomendable es usar una relación de aspecto de 1.9:1 (generalmente 1200px de ancho por 627px de alto) mientras que si eliges el formato cuadrado las dimensiones que te recomendamos son 1200 x 1200.</p>

<div class="post-blockquote my-30">
    <!-- <img src="/assets/images/list-right.png" alt=""> -->
    <span class="i-circle i-circle-white mr-15">
        <svg class="icon icon-18"><use xlink:href="/assets/icons/svg-sprite.svg#icon-trending-up" /></svg>
    </span>
    <p class="mb-0">Una técnica que usan algunas marcas es añadir texto o logotipos en las imágenes OG.</p>
</div>

<p>Por último, puedes añadir la etiqueta <code class="language-plaintext highlighter-rouge">og:image:alt</code> para incluir una descripción de tu imagen OG y, si además de una foto dispones de un vídeo que sintetiza tu contenido, lo recomendable es que añadas también la etiqueta <code class="language-plaintext highlighter-rouge">og:video</code>.</p>

<h3 id="ogurl">og:url</h3>

<p>Todas las tarjetas OG muestran la URL del enlace al que dirigen, aunque la mayoría de ellas no muestran la URL completa, sino solo el dominio al que pertenecen. Pese a ello, en la etiqueta <code class="language-plaintext highlighter-rouge">og:url</code> debes añadir siempre la URL canónica de la página. La URL es importante porque identifica al autor y da información a los usuarios sobre dónde van a acabar si hacen clic sobre un enlace.</p>

<p>Una vez más, Twitter tiene también su propia metaetiqueta al respeto, llamada <code class="language-plaintext highlighter-rouge">twitter:url</code>.</p>

<h3 id="ogsite_name">og:site_name</h3>

<p>Como ya hemos dicho, las etiquetas OG deben aplicarse específicamente en cada página. Por eso, para indicar que la página que estamos compartiendo pertenece a un <em>site</em> existe la etiqueta <code class="language-plaintext highlighter-rouge">og:site_name</code>. Twitter tiene una etiqueta similar a <code class="language-plaintext highlighter-rouge">og:site_name</code> llamada <code class="language-plaintext highlighter-rouge">twitter:domain</code>, pero en este caso ambas guardan una gran diferencia: mientras en el caso de la etiqueta genérica el contenido es el nombre del sitio web, en el caso de la etiqueta de Twitter se suele indicar la URL de la <em>homepage</em> de la web.</p>

<h3 id="oglocale">og:locale</h3>

<p>La etiqueta <code class="language-plaintext highlighter-rouge">og:locale</code> sirve para indicar el idioma en el que está escrito el contenido que se está compartiendo. Si no se especifica nada, por defecto se suele interpretar que la lengua usada es el inglés de Estados Unidos (‘en_US’), así que lo correcto sería añadir por ejemplo la metaetiqueta OG <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;meta property="og:locale" content="es_ES" /&gt;</code> para páginas de España escritas en castellano, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;meta property="og:locale" content="ca_ES" /&gt;</code> para contenidos escritos en catalán o <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;meta property="og:locale" content="es_MX" /&gt;</code> en sites mexicanos que utilicen el español como lengua.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/etiquetas-open-graph-que-son-y-como-usarlas-en-tus-paginas-web-03.jpg" alt="Etiquetas Open Graph: qué son y cómo usarlas en tus páginas web" />
    </picture>
</div>

<h3 id="ogtype">og:type</h3>

<p><code class="language-plaintext highlighter-rouge">og:type</code> indica el tipo de contenido que se está compartiendo a través de la red social o plataforma de mensajería y, a diferencia de todas las etiquetas OG que ya hemos visto, el valor que se debe indicar en ella no es abierto, sino que debe corresponderse necesariamente con alguno de los que fija el propio Open Graph Protocol. Tipo de contenidos hay muchos, aunque básicamente los más usados son dos: <code class="language-plaintext highlighter-rouge">website</code> (para cualquier página web) y <code class="language-plaintext highlighter-rouge">article</code> (específicamente pensado para las entradas de un blog o las noticias de un medio digital).</p>

<p>La etiqueta <code class="language-plaintext highlighter-rouge">og:type</code> es importante, porque dependiendo del contenido añadiremos unas u otras etiquetas OG a nuestra lista. Así, si nuestro contenido es un artículo, sería interesante añadir también información sobre quién lo escribe (<code class="language-plaintext highlighter-rouge">article:author</code>), el medio que lo publica (<code class="language-plaintext highlighter-rouge">article:publisher</code>), la fecha de publicación (<code class="language-plaintext highlighter-rouge">article:published_time</code>), la fecha de actualización o modificación (<code class="language-plaintext highlighter-rouge">article:modified_time</code>), la fecha de expiración si la tuviera (<code class="language-plaintext highlighter-rouge">article:expiration_time</code>) o la sección dentro del site a la que pertenece (<code class="language-plaintext highlighter-rouge">article:section</code>). Por ejemplo:</p>

<div class="language-html highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nt">&lt;meta</span> <span class="na">property=</span><span class="s">'og:type'</span> <span class="na">content=</span><span class="s">'article'</span> <span class="nt">/&gt;</span>
<span class="nt">&lt;meta</span> <span class="na">property=</span><span class="s">'article:author'</span> <span class="na">content=</span><span class="s">'John Doe'</span> <span class="nt">/&gt;</span>
<span class="nt">&lt;meta</span> <span class="na">property=</span><span class="s">'article:publisher'</span> <span class="na">content=</span><span class="s">'World News'</span> <span class="nt">/&gt;</span>
<span class="nt">&lt;meta</span> <span class="na">property=</span><span class="s">'article:section'</span> <span class="na">content=</span><span class="s">'Economy'</span> <span class="nt">/&gt;</span>
<span class="nt">&lt;meta</span> <span class="na">property=</span><span class="s">'article:published_time'</span> <span class="na">content=</span><span class="s">'2021-09-01T12:00:00+02:00'</span> <span class="nt">/&gt;</span>
<span class="nt">&lt;meta</span> <span class="na">property=</span><span class="s">'article:modified_time'</span> <span class="na">content=</span><span class="s">'2021-09-04T17:45:11+02:00'</span> <span class="nt">/&gt;</span>
<span class="nt">&lt;meta</span> <span class="na">property=</span><span class="s">'article:expiration_time'</span> <span class="na">content=</span><span class="s">'2021-09-30T23:59:59+02:00'</span> <span class="nt">/&gt;</span>
</code></pre></div></div>

<p>El ejemplo anterior se trataría de una noticia de un medio digital (World News) perteneciente a la sección de Economía, escrita por un tal John Doe el 1 de septiembre de 2021 a las 12 horas (zona horaria GMT+2), actualizada el día 4 de septiembre a las 17:45 y que dejó de tener vigencia el pasado 1 de octubre.</p>

<p>Por su lado, el equivalente en Twitter a <code class="language-plaintext highlighter-rouge">og:type</code> es <code class="language-plaintext highlighter-rouge">twitter:card</code>. Los valores a escoger en este caso son cuatro: <code class="language-plaintext highlighter-rouge">summary</code> (la genérica, usada tanto para entradas de blog o noticias como para páginas de productos de una tienda online), <code class="language-plaintext highlighter-rouge">summary_large_image</code> (igual que las anteriores pero con una imagen más grande), <code class="language-plaintext highlighter-rouge">player</code> (para compartir contenidos multimedia, tanto audios como vídeos) o <code class="language-plaintext highlighter-rouge">app</code> (para promocionar descargas de una aplicación directamente desde App Store o Google Play).</p>

<p>Además, en el caso de Twitter se suelen añadir dos etiquetas más: <code class="language-plaintext highlighter-rouge">twitter:site</code> (para indicar la cuenta de Twitter del medio) y <code class="language-plaintext highlighter-rouge">twitter:creator</code> (para indicar la cuenta de Twitter del autor).</p>

<h2 id="cómo-incluir-las-etiquetas-og-en-las-páginas-web-de-tu-site">¿Cómo incluir las etiquetas OG en las páginas web de tu site?</h2>

<p>Las metaetiquetas OG van siempre en el <code class="language-plaintext highlighter-rouge">head</code> de las páginas web. A continuación te dejamos un ejemplo que reúne todas las metaetiquetas de las que hemos hablado más arriba:</p>

<div class="language-html highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nt">&lt;head&gt;</span>
  <span class="nt">&lt;meta</span> <span class="na">property=</span><span class="s">"og:title"</span> <span class="na">content=</span><span class="s">"Eddie Redmayne says it was a mistake to play trans role in The Danish Girl"</span><span class="nt">&gt;</span>
  <span class="nt">&lt;meta</span> <span class="na">property=</span><span class="s">"og:description"</span> <span class="na">content=</span><span class="s">"The British star, who was nominated for an Oscar for his role as Lile Elbe, feels a trans actor should have been cast in the role."</span><span class="nt">&gt;</span>
  <span class="nt">&lt;meta</span> <span class="na">property=</span><span class="s">"og:image"</span> <span class="na">content=</span><span class="s">"eddie-redmayne.jpg"</span><span class="nt">&gt;</span>
  <span class="nt">&lt;meta</span> <span class="na">property=</span><span class="s">"og:image:alt"</span> <span class="na">content=</span><span class="s">"Eddie Redmayne"</span><span class="nt">&gt;</span>
  <span class="nt">&lt;meta</span> <span class="na">property=</span><span class="s">"og:video"</span> <span class="na">content=</span><span class="s">"eddie-redmayne.mp4"</span><span class="nt">&gt;</span>
  <span class="nt">&lt;meta</span> <span class="na">property=</span><span class="s">"og:url"</span> <span class="na">content=</span><span class="s">"https://www.world-news.com/entertainment-arts/eddie-redmayne-says-it-was-a-mistake-to-play-trans-role-in-the-danish-girl"</span><span class="nt">&gt;</span>
  <span class="nt">&lt;meta</span> <span class="na">property=</span><span class="s">"og:site_name"</span> <span class="na">content=</span><span class="s">"World News"</span><span class="nt">&gt;</span>
  <span class="nt">&lt;meta</span> <span class="na">property=</span><span class="s">"og:locale"</span> <span class="na">content=</span><span class="s">"en_GB"</span><span class="nt">&gt;</span>  
  <span class="nt">&lt;meta</span> <span class="na">property=</span><span class="s">"og:type"</span> <span class="na">content=</span><span class="s">"article"</span><span class="nt">&gt;</span>
  <span class="nt">&lt;meta</span> <span class="na">property=</span><span class="s">'article:author'</span> <span class="na">content=</span><span class="s">'John Doe'</span> <span class="nt">/&gt;</span>
  <span class="nt">&lt;meta</span> <span class="na">property=</span><span class="s">'article:publisher'</span> <span class="na">content=</span><span class="s">'World News'</span> <span class="nt">/&gt;</span>
  <span class="nt">&lt;meta</span> <span class="na">property=</span><span class="s">"article:section"</span> <span class="na">content=</span><span class="s">"Entertainment &amp; Arts"</span><span class="nt">&gt;</span>
  <span class="nt">&lt;meta</span> <span class="na">property=</span><span class="s">'article:published_time'</span> <span class="na">content=</span><span class="s">'2021-09-01T12:00:00+02:00'</span> <span class="nt">/&gt;</span>
  <span class="nt">&lt;meta</span> <span class="na">property=</span><span class="s">'article:modified_time'</span> <span class="na">content=</span><span class="s">'2021-09-04T17:45:11+02:00'</span> <span class="nt">/&gt;</span>
  <span class="nt">&lt;meta</span> <span class="na">property=</span><span class="s">'article:expiration_time'</span> <span class="na">content=</span><span class="s">'2021-09-30T23:59:59+02:00'</span> <span class="nt">/&gt;</span>
  <span class="c">&lt;!-- TWITTER --&gt;</span>
  <span class="nt">&lt;meta</span> <span class="na">name=</span><span class="s">"twitter:title"</span> <span class="na">content=</span><span class="s">"Eddie Redmayne says it was a mistake to play trans role in The Danish Girl"</span><span class="nt">&gt;</span>
  <span class="nt">&lt;meta</span> <span class="na">name=</span><span class="s">"twitter:description"</span> <span class="na">content=</span><span class="s">"The British star, who was nominated for an Oscar for his role as Lile Elbe, feels a trans actor should have been cast in the role."</span><span class="nt">&gt;</span>
  <span class="nt">&lt;meta</span> <span class="na">name=</span><span class="s">"twitter:image:src"</span> <span class="na">content=</span><span class="s">"eddie-redmayne_twitter.jpg"</span><span class="nt">&gt;</span>
  <span class="nt">&lt;meta</span> <span class="na">name=</span><span class="s">"twitter:image:alt"</span> <span class="na">content=</span><span class="s">"Eddie Redmayne"</span><span class="nt">&gt;</span>
  <span class="nt">&lt;meta</span> <span class="na">property=</span><span class="s">"twitter:url"</span> <span class="na">content=</span><span class="s">"https://www.world-news.com/entertainment-arts/eddie-redmayne-says-it-was-a-mistake-to-play-trans-role-in-the-danish-girl"</span><span class="nt">&gt;</span>
  <span class="nt">&lt;meta</span> <span class="na">name=</span><span class="s">"twitter:domain"</span> <span class="na">content=</span><span class="s">"www.bbc.com"</span><span class="nt">&gt;</span>
  <span class="nt">&lt;meta</span> <span class="na">name=</span><span class="s">"twitter:card"</span> <span class="na">content=</span><span class="s">"summary_large_image"</span><span class="nt">&gt;</span>
  <span class="nt">&lt;meta</span> <span class="na">name=</span><span class="s">"twitter:site"</span> <span class="na">content=</span><span class="s">"@WorldNews"</span><span class="nt">&gt;</span>
  <span class="nt">&lt;meta</span> <span class="na">name=</span><span class="s">"twitter:creator"</span> <span class="na">content=</span><span class="s">"@johnDoe"</span><span class="nt">&gt;</span>
<span class="nt">&lt;/head&gt;</span>
</code></pre></div></div>
<p>Puedes copiar el código anterior en tus páginas y sustituir los valores del atributo <code class="language-plaintext highlighter-rouge">content</code> por los tuyos propios. O si lo prefieres puedes usar herramientas online que generan por ti todas las metaetiquetas OG de tu página, como por ejemplo <a href="https://webcode.tools/generators/open-graph" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Web Code Tools</a>.</p>

<p>Si no estás acostumbrado a trabajar con código y prefieres hacerlo a través de un CMS como WordPress, actualmente existen <em>plugins</em> que añaden estas metaetiquetas, como por ejemplo <a href="https://wordpress.org/plugins/open-graph-protocol-framework/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Open Graph Protocol Framework</a>. Por otro lado, la mayoría de <em>plugins</em> de SEO también incluyen la funcionalidad para configurar las etiquetas OG, como por ejemplo <a href="https://es.wordpress.org/plugins/wordpress-seo/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Yoast’s SEO</a>, uno de los más usados.</p>

<h2 id="herramientas-de-prueba-de-etiquetas-og">Herramientas de prueba de etiquetas OG</h2>

<p>Una vez que hayas añadido a tus páginas todas las etiquetas OG necesarias, es recomendable que compruebes que se van a mostrar tal y como esperas cuando otros usuarios compartan tus páginas. Para ello, existen herramientas como <a href="https://www.linkedin.com/post-inspector/inspect/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Post Inspector de LinkedIn</a>, <a href="https://developers.facebook.com/tools/debug/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Facebook Debugger</a> o <a href="https://cards-dev.twitter.com/validator" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Twitter Card Validator</a> que te serán de mucha ayuda. Estas webs ofrecen una pequeña auditoría de cómo has realizado el marcado de etiquetas OG y ofrecen además una previsualización de como se mostrará tu URL en sus publicaciones. Presta sobre todo atención a las etiquetas más importantes (las que hemos enumerado en este post) e ignora si quieres las advertencias sobre otras sin importancia.</p>

<hr />

<p>Es más probable que los usuarios de redes sociales reparen en publicaciones que muestren tu contenido si tus páginas web incluyen etiquetas OG optimizadas que las hagan más atractivas. Si trabajas tus etiquetas OG no solo conseguirás aumentar el tráfico de tu web, sino que además harás que tus publicaciones se compartan más y reciban más <em>likes</em>, lo que aumentará también la visibilidad de tu marca y mejorará tu SEO.</p>

<div class="post-share mt-50">
    <div>
        <p class="font-weight-bold">¿Te ha parecido interesante? ¡Compártelo!</p>
        <p>Seguro que a tus contactos le gusta leerlo.</p>
    </div>
    <ul>
        <li><a href="https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https://okbinteractive.studio/insights/etiquetas-open-graph-que-son-y-como-usarlas-en-tus-paginas-web.html"><img src="/assets/images/logos/icon-linkedin.svg" alt="Linkedin" /></a></li>
        <li><a href="https://twitter.com/intent/tweet?text=Etiquetas%20Open%20Graph:%20qué%20son%20y%20cómo%20usarlas en%20tus%20páginas%20web&amp;url=https://okbinteractive.studio/insights/etiquetas-open-graph-que-son-y-como-usarlas-en-tus-paginas-web.html&amp;hashtags=okbinteractivestudio"><img src="/assets/images/logos/icon-twitter.svg" alt="Twitter" /></a></li>
        <li><a href="https://api.whatsapp.com/send?text=Etiquetas%20Open%20Graph:%20qué%20son%20y%20cómo%20usarlas en%20tus%20páginas%20web%20https://okbinteractive.studio/insights/etiquetas-open-graph-que-son-y-como-usarlas-en-tus-paginas-web"><img src="/assets/images/logos/icon-whatsapp.svg" alt="Whatsapp" /></a></li>
    </ul>
</div>]]></content><author><name>Okb Interactive Studio</name></author><category term="Marketing" /><category term="SEO" /><summary type="html"><![CDATA[Si necesitas que tu contenido en redes sociales sea más relevante y clicable para así atraer más tráfico a tu site, las metaetiquetas OG son la solución a todos tus problemas.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://okbinteractive.studio/assets/images/posts/social/etiquetas-open-graph-que-son-y-como-usarlas-en-tus-paginas-web.jpg" /><media:content medium="image" url="https://okbinteractive.studio/assets/images/posts/social/etiquetas-open-graph-que-son-y-como-usarlas-en-tus-paginas-web.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="es"><title type="html">Consejos para mejorar la legibilidad de los textos de tu web</title><link href="https://okbinteractive.studio/insights/consejos-para-escoger-la-mejor-tipograf%C3%ADa-para-tu-web.html" rel="alternate" type="text/html" title="Consejos para mejorar la legibilidad de los textos de tu web" /><published>2021-10-29T07:09:10+00:00</published><updated>2021-10-29T07:09:10+00:00</updated><id>https://okbinteractive.studio/insights/consejos-para-escoger-la-mejor-tipograf%C3%ADa-para-tu-web</id><content type="html" xml:base="https://okbinteractive.studio/insights/consejos-para-escoger-la-mejor-tipograf%C3%ADa-para-tu-web.html"><![CDATA[<h5 id="si-quieres-que-tu-web-consiga-retener-a-tus-visitantes-tienes-que-prestar-atención-a-cada-detalle-y-uno-de-los-detalles-más-importantes-es-sin-duda-la-tipografía-que-escojas-para-tus-textos-la-tipografía-es-la-base-del-texto-el-texto-es-el-contenedor-de-tu-mensaje-y-tu-mensaje-es-la-razón-de-ser-de-tu-site-por-eso-una-tipografía-bien-escogida-puede-enriquecer-tu-web-haciendo-que-tus-textos-sean-más-cómodos-fáciles-y-atractivos-de-leer-mientras-que-una-mala-tipografía-puede-interferir-en-como-tus-usuarios-reciben-la-información-llegando-incluso-en-el-peor-de-los-casos-a-hacer-que-abandonen-tu-página-pero-cuando-hablamos-de-tipografía-no-solo-nos-referimos-a-un-tipo-de-letra-existen-otro-muchos-factores-que-influyen-en-la-legibilidad-de-un-texto-como-el-tamaño-el-interlineado-o-el-color-que-también-vamos-a-analizar-en-este-artículo">Si quieres que tu web consiga retener a tus visitantes, tienes que prestar atención a cada detalle. Y uno de los detalles más importantes es sin duda la tipografía que escojas para tus textos. La tipografía es la base del texto, el texto es el contenedor de tu mensaje, y tu mensaje es la razón de ser de tu <em>site</em>. Por eso, una tipografía bien escogida puede enriquecer tu web haciendo que tus textos sean más cómodos, fáciles y atractivos de leer, mientras que una mala tipografía puede interferir en como tus usuarios reciben la información, llegando incluso en el peor de los casos a hacer que abandonen tu página. Pero cuando hablamos de ‘tipografía’ no solo nos referimos a un tipo de letra: existen otro muchos factores que influyen en la legibilidad de un texto como el tamaño, el interlineado o el color, que también vamos a analizar en este artículo.</h5>

<div class="section sec-inner post-cta my-50">
    <div class="section-bg bg-light" data-animate="slideScaleInLeft"></div>
    <div class="container">
        <div class="block-case position-relative d-block" data-animate="enterSection">
            <!-- 16:9 aspect ratio -->
            <div class="embed-responsive embed-responsive-16by9" data-animate="fadeInUp">
                <img class="embed-responsive-item" src="/assets/images/posts/consejos-para-escoger-la-mejor-tipografia-para-tu-web-00.jpg" />
            </div>
            <div class="post-content">
                <div class="block-text text-white" data-animate="fadeInUp" data-delay="300">
                    <p class="subtitle text-capitalize c-line mb-10 mb-md-25" data-animate="enterSection"><span class="c-line-ln"></span>Okb Interactive Studio</p>
                    <a href="/contacta-con-nosotros/" class="h2 text-white" data-animate="enterSection">Ayudamos a dar forma a los proyectos de empresas y startups</a>
                    <div class="d-none d-md-block mt-20">
                        <a class="btn btn-okb btn-okb-white" data-animate="fadeInUp" data-delay="300" href="/contacta-con-nosotros/">Cuéntanos el tuyo</a>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </div>
    </div>
</div>

<p>Es cierto que no todas las webs son iguales. O —para ser más precisos— no todas las páginas web de un mismo <em>site</em> lo son. Hay páginas donde el usuario básicamente interactúa: su atención va de un lado a otro, centrándose en algunos elementos pero obviando otros. Aquí las imágenes y los elementos gráficos tienen más protagonismo mientras que los textos suelen esparcirse por toda la página, pero en pequeñas cantidades. Y la mayoría no se leen detenidamente.</p>

<p>Por el contrario, en otras páginas web el texto es el elemento central, como sucede por ejemplo con los artículos de un blog o las noticias de un periódico digital. Es en este tipo de páginas en las que vamos a centrarnos. En ellas los usuarios lo que hacen es principalmente leer, ya que el texto contiene casi toda la información relevante. Así que si te aseguras de que los textos sean legibles, proporcionarás una mejor experiencia a tus usuarios.</p>

<p>Lo primero que hay que tener claro es que la tipografía de tus textos web no tiene que ser necesariamente tu fuente corporativa. Lo realmente importante para conseguir una consistencia de marca no es usar en todos los soportes la misma fuente, sino emplear una fuente concreta para cada contexto y que cumpla bien con su función. De este modo, una misma marca puede tener una tipografía corporativa para material impreso y otra para comunicaciones online.</p>

<h2 id="cuál-es-la-mejor-fuente-para-web">¿Cuál es la mejor fuente para web?</h2>

<p>El primer paso para mejorar la legibilidad de los textos de tu web es seleccionar una tipografía adecuada. En OKB Interactive Studio trabajamos habitualmente con dos catálogos tipográficos: <a href="https://fonts.google.com" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Google Fonts</a> (gratuito) y <a href="https://fonts.adobe.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Adobe Fonts</a> (de pago). Solo entre estos dos catálogos el abanico de fuentes es casi infinito, lo que en lugar de facilitar la elección a menudo supone un problema. ¿Cómo elegir la mejor fuente para tu web entre tanta oferta?. Vamos a ir paso a paso…</p>

<h4 id="sans-serif-o-de-palo">¿’Sans-serif’ o ‘de palo’?</h4>

<p>Como vemos tipografías hay miles, pero a la hora de la verdad la primera gran decisión es únicamente entre dos opciones: tipografías serifas (como por ejemplo Georgia) o tipografías sans-serif (como por ejemplo Inter).</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/consejos-para-mejorar-la-legibilidad-de-los-textos-de-tu-web-03.jpg" alt="Consejos para mejorar la legibilidad de los textos de tu web" />
    </picture>
</div>

<p>¿Cuáles son mejores? Aquí existen opiniones para todos los gustos. Generalmente se suele decir que para textos generales con tamaños reducidos, los remates de las tipografías serifas ayudan a unir visualmente las letras y crear ‘grises’ más armoniosos (llamamos ‘grises’ a la ‘mancha’ visual que forman los textos densos). Otros estudios —probados incluso con personas con dislexia— defienden sin embargo que las tipografías que más benefician la lectura son las tipografías sans-serif.</p>

<p>Sea como sea, lo cierto es que tradicionalmente en web siempre se han usado más las tipografías sans-serif. El motivo es que en el despertar de Internet en los años noventa los monitores no eran de mucha calidad y por ello las formas simples de las tipografías sans-serif se ajustaban mejor a la retícula de píxeles de las pantallas, donde los remates de las tipografías serifas emborronaban los textos. Pero en la situación actual, con la mayoría de los usuarios asomándose a Internet a través de pantallas de gran resolución, las tipografías serifas se pueden representar con la misma nitidez que en un papel, así que no hay motivo para limitar la elección de tu fuente a una tipografía sans-serif. De hecho, cada vez más blogs emplean tipografías serifas. Así que la elección es tuya.</p>

<p>Por otro lado, como sucede con las personas, las fuentes tienen personalidad y —aunque esto no influye directamente en la legibilidad— lo cierto es que adecuar la personalidad de tu tipografía con el tono de tu mensaje ayudará a que tus textos se entiendan mejor. Las tipografías serifas suelen asociarse con textos más serios y con un público más clásico, mientras que las sans-serif tienen un aire más moderno y desenfadado.</p>

<h4 id="cómo-saber-si-una-fuente-es-legible">¿Cómo saber si una fuente es legible?</h4>

<p>No todos los tipos de letra están diseñados para ser legibles. Hay algunas tipografías con fuerte personalidad que están pensadas para atraer la atención del lector y transmitirle un estado de ánimo acorde con el mensaje. Esas tipografías las puedes usar para textos cortos y con cuerpos más grandes, como por ejemplo en los títulos, pero no para los textos generales.</p>

<p>Por ejemplo, las tipografías excesivamente geométricas simplifican mucho sus trazos de modo que los caracteres se parecen mucho entre sí. Fíjate en los siguientes ejemplos:</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/consejos-para-mejorar-la-legibilidad-de-los-textos-de-tu-web-04.jpg" alt="Consejos para mejorar la legibilidad de los textos de tu web" />
    </picture>
</div>

<p>Si nos centramos en la parte central de la palabra ‘agolpado’, en el primer ejemplo —para el que hemos usado <a href="https://fonts.google.com/specimen/Quicksand" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Quicksand</a>— prácticamente todas las letras tienen la misma forma, lo que dificulta la lectura correcta. En el segundo ejemplo —escrito con <a href="https://fonts.google.com/specimen/Inter" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Inter</a>— ya se empieza a diferenciar mejor la palabra, gracias sobre todo a la letra ‘a’. Finalmente, en el tercer ejemplo —que usa <a href="https://fonts.google.com/specimen/Source+Sans+Pro" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Source Sans Pro</a>— la ‘g’ y la ‘l’ dan una legibilidad todavía mayor al texto.</p>

<p>Del mismo modo, las tipografías condensadas (como Trump Gothic) son menos legibles, así que nunca deben usarse para textos generales. Su función es la de reducir espacios blancos en una composición, así que deben usarse en textos cortos, como los títulos. Lo mismo sucede con las tipografías con un fuerte contraste de trazos (como Butler), que pueden resultar muy elegantes pero difíciles de leer en textos largos y con cuerpos pequeños.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/consejos-para-mejorar-la-legibilidad-de-los-textos-de-tu-web-05.jpg" alt="Consejos para mejorar la legibilidad de los textos de tu web" />
    </picture>
</div>

<p>Nuestro consejo es escoger siempre una tipografía que se lea muy bien, incluso a tamaños muy reducidos. Existen tipografías de gran legibilidad, algunas diseñadas incluso específicamente para facilitar la lectura a personas con dislexia, algo que tienes que tener muy en cuenta si tu público es muy amplio o si por ejemplo realizas trabajos para webs de organismos públicos (ayuntamientos, organizaciones no gubernamentales…)</p>

<h4 id="qué-grosor-de-trazo-es-el-más-apropiado-para-una-fuente">¿Qué grosor de trazo es el más apropiado para una fuente?</h4>

<p>Aunque hace unos años se puso muy de moda entre diseñadores web usar en sus textos tipografías muy finas (<em>light, extra-light</em> y <em>thin</em>), parece ser que se ha impuesto el sentido común y la tendencia ahora —afortunadamente— vuelve a ser la de utilizar trazos más gruesos en las letras.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/consejos-para-mejorar-la-legibilidad-de-los-textos-de-tu-web-06.jpg" alt="Consejos para mejorar la legibilidad de los textos de tu web" />
    </picture>
</div>

<p>Si usas tipografías con grosor <em>regular</em> o <em>medium</em> no solo obtendrás en tus composiciones un ‘gris’ más uniforme, sino que además ayudarás a tus usuarios a tener una mejor experiencia en tu web. Determinadas enfermedades visuales como la presbicia impiden ver con nitidez los objetos cercanos, por lo que las letras muy finas literalmente desaparecen sobre el fondo. Y esto afecta a muchos de tus usuarios porque la presbicia o vista cansada es el problema visual más común entre los españoles: afecta aproximadamente a cuatro de cada diez personas, pero en franjas de edad de más de 40 años la cifra asciende a seis de cada diez.</p>

<h4 id="ojo-al-rendimiento">Ojo al rendimiento</h4>

<p>A la hora de escoger la tipografía perfecta para tu web, un aspecto importante a tener en cuenta es el rendimiento. Si quieres utilizar fuentes debes saber que eso implica algo: mayor tiempo de carga. Así que si la velocidad de tu <em>site</em> es un factor muy importante para ti o necesitas obtener una muy buena calificación en <a href="https://developers.google.com/speed/pagespeed/insights/?hl=es" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Page Speed Insights</a>, entonces quizá sea interesante recurrir a las fuentes seguras a la hora de escoger la tipografía de tu web.</p>

<p>Las fuentes seguras (o Web Safe Fonts) son aquellas fuentes que vienen preinstaladas por defecto en los principales sistemas operativos: Arial, Tahoma, Trebuchet, Verdana, Georgia, Times New Roman… Como no todos los sistemas operativos tienen instaladas las mismas fuentes —por ejemplo Helvetica es muy común en entornos Mac pero poco frecuente en Windows—, generalmente se suele recurrir a lo que se conoce como una ‘pila de fuentes’, donde se encadenan varias fuentes de aspecto similar en orden de preferencia para que cada usuario use la primera cuyo sistema operativo pueda soportar.</p>

<h2 id="qué-tamaño-de-fuente-es-el-apropiado-para-web">¿Qué tamaño de fuente es el apropiado para web?</h2>

<p>Ahora que ya has escogido tu tipografía, el segundo dilema viene con su tamaño. 16 píxeles es el tamaño que se suele aplicar tradicionalmente a los textos generales para web. De hecho es el tamaño que por defecto usan la mayoría de navegadores. Ahora bien, no todas las tipografías tienen el mismo tamaño, así que dos fuentes diferentes pueden ser más o menos legibles aunque ambas estén a 16 píxeles.</p>

<p>Esto se debe a que por ‘tamaño de fuente’ entendemos el espacio que va desde el extremo superior de las astas ascendentes de algunas letras (‘t’, ‘d’, ‘f’, ‘h’, ‘k’, ‘l’, ‘b’) al extremo inferior de las astas descendentes de otras (‘q’, ‘y’, ‘p’, ‘g’, ‘j’). Sin embargo, como ya hemos visto la parte más importante de una tipografía es la parte central, también llamada ‘altura x’ por corresponderse con la altura de la letra ‘x’.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/consejos-para-mejorar-la-legibilidad-de-los-textos-de-tu-web-01.jpg" alt="Consejos para mejorar la legibilidad de los textos de tu web" />
    </picture>
</div>

<p>En el ejemplo superior vemos como algunas tipografías con astas muy pronunciadas (como Futura PT) visualmente parecen más pequeñas que otras con astas más cortas (como Montserrat). A 100 píxeles de tamaño, la ‘altura x’ de Futura es de 44 píxeles, mientras que en Monserrat, al mismo tamaño, asciende a 56 píxeles. Así que el tamaño es relativo.</p>

<div class="post-blockquote my-30">
    <!-- <img src="/assets/images/list-right.png" alt=""> -->
    <span class="i-circle i-circle-white mr-15">
        <svg class="icon icon-18"><use xlink:href="/assets/icons/svg-sprite.svg#icon-trending-up" /></svg>
    </span>
    <p class="mb-0">Usar demasiados tamaños de letra en los textos pueden arruinar una página web. Procura limitarte a una escala tipográfica concreta.</p>
</div>

<p>Las tipografías con una ‘altura x’ superior al 50% de su tamaño son más legibles que las tipografías con ascendentes y descendentes muy pronunciadas, así que como norma general recomendamos escoger tipografías con una ‘altura x’ grande. En este tipo de tipografías, los textos de tu web no deberían bajar de los 16 píxeles, aunque nuestra recomendación es que, una vez elegida tu tipografía, los pruebes a 18 píxeles. También puedes incluso aplicar un tamaño mayor de 18 píxeles: puede parecer extraño al principio, pero a veces funciona. De hecho algunas webs de referencia, como <a href="https://wepresent.wetransfer.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">WePresent</a> o <a href="https://medium.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Medium</a>, usan tamaños de 20 y 21 píxeles respectivamente para los textos de sus artículos. Y funcionan de maravilla.</p>

<p>Sin embargo, estas recomendaciones son válidas solo para pantallas de escritorio, donde la distancia entre los ojos y el texto es elevada (por ejemplo la normativa laboral en España establece que la pantalla debe situarse a una distancia de más de 50 centímetros del usuario). Los dispositivos móviles por su parte se consultan a mucha menos distancia (unos 25 o 30 centímetros) y además presentan un ancho de pantalla más estrecho, así que el tamaño de la tipografía debe reducirse, en concreto alrededor de un 20% y siempre y cuando no baje de los 15 píxeles para tipografías muy legibles (con una ‘altura x’ grande) o condenarás a tus usuarios a dejarse la vista… Eso si no abandonan tus páginas antes.</p>

<p>Por último, te aconsejamos que la forma óptima para elegir el tamaño de las fuentes para móviles es ver los diseños en un dispositivo real. La sensación de comprobar un diseño móvil en la pantalla de un ordenador es siempre totalmente diferente a cuando realmente se visualiza en un teléfono. Actualmente muchas herramientas de UI como Figma, Adobe XD o Sketch ya ofrecen la posibilidad de visualizar diseños en un móvil. Úsalas.</p>

<h2 id="cuántos-caracteres-debe-tener-una-línea">¿Cuántos caracteres debe tener una línea?</h2>

<p>Si hablamos de tamaño de la fuente tenemos que hablar de otro factor decisivo directamente relacionado con el tamaño: la longitud de línea. O lo que es lo mismo: el número de caracteres que caben en cada línea de texto de un párrafo.</p>

<p>Las líneas muy cortas son muy cansadas a la hora de leerse porque requieren que la vista esté constantemente yendo hacia delante y hacia detrás, mientras que las líneas muy largas —además de no incitar a la lectura— dificultan el seguimiento del texto cada vez que la vista tiene que pasar del final de una línea al comienzo de la siguiente. Así que lograr el equilibrio perfecto es la clave. La longitud de línea óptima contiene aproximadamente unos 80 caracteres para resoluciones anchas (escritorio) y unos 40 o 45 para dispositivos móviles.</p>

<h2 id="qué-interlineado-hay-que-dejar-en-los-párrafos">¿Qué interlineado hay que dejar en los párrafos?</h2>

<p>Cuando hablamos de interlineado (o de interlínea) nos referimos al espacio vertical que hay entre dos líneas de un mismo párrafo. Concretamente al espacio que hay entre la base de una línea y la base de la línea inmediatamente posterior. Tradicionalmente en textos impresos lo común ha sido siempre utilizar un interlineado equivalente al 120% del cuerpo de la tipografía que se está empleando. Así, si se usaba una fuente a 12 puntos, habitualmente la interlínea se situaba en los 14,4.</p>

<p>Sin embargo, en entornos digitales el valor de la interlínea suele ascender hasta el 145% o 155%. Incluso en algunos sitios usan el 160% (como las noticias de la web de <a href="https://eu.usatoday.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">USA Today</a>, el periódico de mayor tirada de Estados Unidos). Una vez más la decisión final depende de la tipografía escogida:</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/consejos-para-mejorar-la-legibilidad-de-los-textos-de-tu-web-02.jpg" alt="Consejos para mejorar la legibilidad de los textos de tu web" />
    </picture>
</div>

<p>Como se puede ver en el ejemplo superior, las tipografías con ‘alturas x’ muy reducidas (como Futura PT) dan sensación de más separación entre líneas, por lo que funcionan mejor con interlineados más reducidos (140% estaría bien en este caso). Sin embargo, las tipografías con ‘alturas x’ más grandes necesitan interlineados mayores para mejorar su legibilidad (en el caso de Montserrat un 150% parece funcionar mejor).</p>

<p>Del mismo modo, el interlineado debe incrementarse si se usan tamaños muy pequeños de fuente, ya que los textos son más difíciles de leer y por ello necesitan más espacio para poderlos seguir con facilidad. Así que quizá también haya que usar un interlineado para las resoluciones grandes y ajustarlo para las pequeñas conforme el tamaño de la fuente se reduzca.</p>

<h2 id="cómo-se-debe-alinear-el-texto-en-una-web">¿Cómo se debe alinear el texto en una web?</h2>

<p>Aquí no hay lugar a dudas: siempre alineado a la izquierda. El texto justificado <em>a priori</em> puede parecer más armonioso, pero realmente complica la lectura porque para ajustar la longitud de línea aumenta la separación entre palabras, generando así los llamados ‘ríos tipográficos’, es decir, grandes espacios blancos que dificultan el seguimiento de la línea y distraen la atención de la lectura.</p>

<p>¿Entonces por qué justificamos los textos en libros, revistas, periódicos…? Porque en estos soportes los diseñadores trabajan sobre dimensiones fijas y pueden arreglar estos ‘ríos’ con <em>tracking</em> y partición de palabras. En cambio, en webs, el texto es fluído y el diseñador no sabe exactamente cómo va a llegar este texto al usuario ni qué longitud de línea va a tener: puede aparecer en un monitor de 2.500 píxeles de ancho o en un dispositivo móvil de solo 360. Además, en una web los textos no pueden partir en los saltos de línea (o por lo menos la propiedad <em>hyphens</em> no está lo suficientemente bien pulida en castellano como para aplicarla en una web).</p>

<h2 id="qué-color-escoger-para-tus-textos">¿Qué color escoger para tus textos?</h2>

<p>Escoger el color perfecto para los textos de tu web es un detalle importante, ya que el color es un lenguaje por sí solo que como tal afectará directamente a cómo se sentirán tus usuarios cuando lean tus contenidos. Así que nuestro consejo es utilizar el color para conseguir el estado de ánimo que necesitas en tus lectores en función de lo que quieras contarles. Y sobre todo procurar que el mensaje y el color no se contradigan entre ellos. El rojo, por ejemplo, es un color que generalmente nos pone en alerta, así que no es muy recomendable para los textos de lectura de tu <em>site</em>, porque a tus lectores les resultará muy cansado.</p>

<p>Sin embargo, a la hora de mejorar la legibilidad, más que el color en sí, lo realmente importante es el contraste que este ofrezca sobre el fondo en el que se representa. Si usas colores muy similares en tus textos y en el fondo, tu mensaje no se transmitirá con efectividad. Lo mismo sucede si usas textos con colores fríos sobre fondos de colores cálidos, porque se ‘contraen’ generando un efecto similar a como si se hundieran en el fondo.</p>

<div class="post-img-xxxxl">
    <picture>
        
        <img class="media-cover" srcset="/assets/images/posts/consejos-para-mejorar-la-legibilidad-de-los-textos-de-tu-web-07.jpg" alt="Consejos para escoger la mejor tipografía para tu web" />
    </picture>
</div>

<p>En este punto tienes que tener en cuenta además que muchos de tus usuarios tendrán algún problema de visibilidad —que puede ir desde la presbicia hasta el daltonismo—, así que lo que para ti (que tienes una vista estupenda) se lee bien quizá para otros sea complicado hacerlo. Para asegurarte de que los textos de tus páginas ofrecen un buen contraste que mejore su legibilidad lo recomendable es verificar que cumplan con las directrices WCAG (<em>Web Content Accessibility Guidelines</em> o ‘Directrices de accesibilidad de los contenidos web’). Existen algunas herramientas muy útiles, como por ejemplo <a href="https://colourcontrast.cc/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Color Contrast</a> o <a href="https://colorable.jxnblk.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Colorable</a> que te ayudarán en esto.</p>

<div class="post-blockquote my-30">
    <!-- <img src="/assets/images/list-right.png" alt=""> -->
    <span class="i-circle i-circle-white mr-15">
        <svg class="icon icon-18"><use xlink:href="/assets/icons/svg-sprite.svg#icon-trending-up" /></svg>
    </span>
    <p class="mb-0">Evita en la medida de lo posible superponer texto de lectura sobre fondos irregulares (como tramas o imágenes) ya que su lectura se dificulta mucho.</p>
</div>

<p>Nuestra recomendación es usar colores muy neutros para tus textos porque así serán más cómodos para leer. El texto negro sobre fondo blanco es el clásico que siempre funciona bien porque es más familiar para los usuarios (porque es el más común y por herencia de los textos impresos, que generalmente usan tinta negra sobre papel blanco). Sin embargo, nunca uses un negro puro (#000000), ya que el alto contraste con el fondo blanco puede causar fatiga visual y es particularmente molesto para las personas con dislexia, que ven como el texto se ‘mueve’ y se vuelve borroso. Por ejemplo, <a href="https://material.io/design" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Material Design</a> de Google recomienda usar el negro #212121. Los fondos claros pero no blancos puro (#FFFFFF) también son más relajantes porque desprenden menos luz.</p>

<h2 id="otras-consideraciones-para-mejorar-la-legibilidad">Otras consideraciones para mejorar la legibilidad</h2>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Nunca escribas palabras solo con mayúsculas,</strong> y menos aún párrafos enteros. Aunque generalmente se piensa que las mayúsculas sirven para llamar la atención sobre algo, lo cierto es que los textos escritos en mayúsculas son más difíciles de leer.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Si lo que quieres es llamar la atención sobre una parte de un texto, lo adecuado entonces es recurrir a las negritas. Eso sí: <strong>las negritas enfatizan pero como contrapartida son muy pesadas y estropean el ‘gris’ de tus párrafos</strong>. No resaltes muchas palabras seguidas y sobre todo úsalas con moderación porque si casi todo está enfatizado con negritas entonces sencillamente no habrás enfatizado nada.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Como las negritas, <strong>las cursivas deben usarse con moderación</strong> porque también rompen el ‘gris’ de la composición. Además las tipografías sans-serif suelen tener unas cursivas horribles, así que es mejor no utiliarlas mucho.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Tampoco conviene abusar de los textos subrayados, no solo porque también estropearán el ‘gris’ de tu composición sino porque además cualquier usuario que vea un texto subrayado intentará clicar sobre él. Así que <strong>limita los subrayados solo a los enlaces.</strong></p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Todo el texto debe ser siempre del mismo color.</strong> Los únicos textos que deben ir en un color distinto son los enlaces.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Para conseguir un ‘gris’ atractivo <strong>procura que tus párrafos no tengan demasiadas líneas.</strong></p>
  </li>
  <li>
    <p>Intenta que tus páginas tengan <strong>el menor número de tipografías distintas posible.</strong></p>
  </li>
</ul>

<hr />

<p>¿Aún te parece que la elección de una tipografía no es relevante para tu <em>site</em>? Como hemos visto que los textos de tu web sean legibles aumentará la accesibilidad de tu web. Y eso es bueno por muchos motivos: tu mensaje llegará a más gente, tus usuarios se sentirán más cómodos y tendrán una mejor opinión sobre ti, conseguirás que tu tasa de rebote disminuya considerablemente (mejorando tu SEO) y finalmente contribuirás a que Internet sea un espacio para todo el mundo.</p>

<div class="post-share mt-50">
    <div>
        <p class="font-weight-bold">¿Te ha parecido interesante? ¡Compártelo!</p>
        <p>Seguro que a tus contactos le gusta leerlo.</p>
    </div>
    <ul>
        <li><a href="https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https://okbinteractive.studio/insights/consejos-para-escoger-la-mejor-tipografia-para-tu-web.html"><img src="/assets/images/logos/icon-linkedin.svg" alt="Linkedin" /></a></li>
        <li><a href="https://twitter.com/intent/tweet?text=Consejos%20para%20escoger%20la%20mejor%20tipografia%20para%20tu%20web&amp;url=https://okbinteractive.studio/insights/consejos-para-escoger-la-mejor-tipografia-para-tu-web.html&amp;hashtags=okbinteractivestudio"><img src="/assets/images/logos/icon-twitter.svg" alt="Twitter" /></a></li>
        <li><a href="https://api.whatsapp.com/send?text=Consejos%20para%20escoger%20la%20mejor%20tipografia%20para%20tu%20web%20https://okbinteractive.studio/insights/consejos-para-escoger-la-mejor-tipografia-para-tu-web.html"><img src="/assets/images/logos/icon-whatsapp.svg" alt="Whatsapp" /></a></li>
    </ul>
</div>]]></content><author><name>Okb Interactive Studio</name></author><category term="UX/UI" /><summary type="html"><![CDATA[De nada sirve generar contenido si este no llega a tu público de la mejor forma posible. Aplicar la tipografía correcta en el momento correcto es imprescindible para mejorar la legibilidad de tus textos y conseguir tus objetivos.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://okbinteractive.studio/assets/images/posts/social/consejos-para-escoger-la-mejor-tipografia-para-tu-web.jpg" /><media:content medium="image" url="https://okbinteractive.studio/assets/images/posts/social/consejos-para-escoger-la-mejor-tipografia-para-tu-web.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>